1.ಜಗತ್ಕಾರಣನಾದ ಹರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಜನವರಿ 1.

॥ಓಂ ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಲೇಖಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

“ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿ”ಕರ್ತಾರಂ “ವಾರ್ತಿಕದ್ವಯ”ಲೇಖಕಮ್।
ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಸಚ್ಛಿಷ್ಯಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಖಾನಿಲಾಗ್ನ್ಯಬ್ಧರಿತ್ರ್ಯಂತಂ ಸ್ರಕ್ಫಣೀವೋದ್ಗತಂ ಯತಃ।
ಧ್ವಾಂತಚ್ಛಿದೇ ನಮಸ್ತಸ್ಮೈ ಹರಯೇ ಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿಣೇ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ : ಖ ಅನಿಲ ಅಗ್ನಿ ಅಪ್ ಧರಿತ್ರೀ ಅಂತಂ = ಆಕಾಶ ವಾಯು ಅಗ್ನಿ ಅಪ್ಪು ಪೃಥಿವಿಯವರೆಗಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತು , ಯತಃ = ಯಾವನಿಂದ, ಸ್ರಕ್ ಫಣೀ ಇವ = ಹೂಮಾಲೆಯಿಂದ ಸರ್ಪವು ಹುಟ್ಟುವಂತೆ, ಉದ್ಗತಂ = ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯೋ, ಧ್ವಾಂತಚ್ಛಿದೇ = ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ, ಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿಣೇ = ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವಂಥ, ತಸ್ಮೈ = ಆ, ಹರಯೇ = ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿಗೆ, ನಮಃ = ನಮಸ್ಕಾರವು.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಹೂಮಾಲೆಯಿಂದ ಸರ್ಪವು ಹುಟ್ಟಿರುವಂತೆ, ಈ ಆಕಾಶಾದಿ ಭೂಮ್ಯಂತವಾಗಿರುವ ವಿಶ್ವವು ಯಾವ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯೋ, ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ, ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ ಆ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ವಿವರಣೆ : ಮಬ್ಬುಗತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೂಮಾಲೆಯೆಂದು ತಿಳಿಯದಿರುವಾಗ ಅದನ್ನೇ ಸರ್ಪವೆಂದು ತಿಳಿಯುವಂತೆ, ಪರಮಾತ್ಮನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯದೇ, ಅವನನ್ನೇ ಜಗತ್ತೆಂದು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಭ್ರಮಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ.

ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದರೆ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ದೇವನಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ನಮ್ಮಗಳ ಬುದ್ಧಿಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ದೇವನು. ಇವನು ನಮ್ಮಗಳ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೇ ಹರಿ, ವಿಷ್ಣು—ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

2. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳಿಲ್ಲ ಜನವರಿ 2.

॥ಓಂ ಸಂಸಾರಭಯರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಏಕತ್ವದರ್ಶನಾದೇವ ಶೋಕಮೋಹವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸಂಸಾರಬಂಧನಾತೀತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ತತ್ರಕೋ ಮೋಹಃ ಕಃ ಶೋಕಃ ಇತಿ ಮಂತ್ರೋಽಪಿ ನೋ ಜಗೌ।
ಸಂಸಾರಾಸಂಭವಂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಏಕತ್ವಮನುಪಶ್ಯತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೮೧೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ : ‘ತತ್ರ ಕೋ ಮೋಹಃ ಕಃ ಶೋಕಃ’ = ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಮೋಹವು? ಯಾವ ಶೋಕವಿದೆ?, ಇತಿ ಮಂತ್ರಃ ಅಪಿ = ಎಂಬ ಈ ಮಂತ್ರವೂ ಕೂಡ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ = ನೇರಾಗಿ, ಏಕತ್ವಮ್ = ಏಕತ್ವವನ್ನು, ಅನುಪಶ್ಯತಃ = ಕಾಣುವವನಿಗೆ, ಸಂಸಾರಾಸಂಭವಂ = ಸಂಸಾರವು ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದನ್ನು, ನಃ = ನಮಗೆ, ಜಗೌ = ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ‘ತತ್ರ ಕೋ ಮೋಹಃ ಕಃ ಶೋಕಃ’ ಎಂಬೀ ಈ ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ ಮಂತ್ರವು ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ಕಂಡವನಿಗೆ ಸುಖದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವಿಲ್ಲವೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ : ‘ಏಕತ್ವವನ್ನು ಅರಿತವನಿಗೆ ಶೋಕವಾಗಲೀ ಮೋಹವಾಗಲೀ ಇರುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಮಂತ್ರವು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಅನುಭವಕ್ಕೂ ಸಂಮತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಮೋಹವೆಂದರೆ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು. ಶೋಕವೆಂದರೆ ಆ ವಸ್ತುಗಳ ನಾಶನಿಮಿತ್ತವಾದ ದುಃಖವು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಯಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದಮೇಲೂ ಅದರ ಕಾರ್ಯವಾದ ಸಂಸಾರಾನುಭವವು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಇದ್ದೀತು? ಖಂಡಿತಾ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವವನ್ನುಳ್ಳವನಿಗೆ ದ್ವೈತವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ಯತ್ವಭ್ರಮೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳಿರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

3.ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವೇ ಗುರಿ ಜನವರಿ 2.

॥ಓಂ ಸಂಸಾರರೋಗವರ್ಜಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಂಸಾರಕಾರಣೀಭೂತಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನನಿವಾರಕಮ್।
ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಪರಂ ಶಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸಂಸಾರಕಾರಣಾವಿದ್ಯಾಧ್ವಂಸಕೃತ್ ಜ್ಞಾನಲಬ್ಧಯೇ।
ಪ್ರಾರಬ್ಧೇಯಂ ಪ್ರಯತ್ನೇನ ವೇದಾಂತೋಪನಿಷತ್ ಪರಾ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ : ಸಂಸಾರ ಕಾರಣ ಅವಿದ್ಯಾ ಧ್ವಂಸಕೃತ್ ಜ್ಞಾನಲಬ್ಧಯೇ = ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಇಯಂ = ಈ, ಪರಾ = ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ, ವೇದಾಂತೋಪನಿಷತ್ = ವೇದಾಂತವೆಂಬ ಉಪನಿಷತ್ತು, ಪ್ರಯತ್ನೇನ = ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ, ಪ್ರಾರಬ್ಧಾ = ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದದ್ದು ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಇದನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥದ್ದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕೋಪನಿಷತ್ತು ಹೊರಟಿದೆ. ಇದನ್ನು ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ವಿವರಣೆ : ಜನ್ಮಮರಣರೂಪವಾದ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ. ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದೇ ಅಜ್ಞಾನ. ಇದರಿಂದ ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಸ. ಅದರಿಂದ ಕಾಮಕರ್ಮಸುಖದುಃಖಗಳು. ಇದೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ. ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸಂಸಾರವು ಚಕ್ರದಂತೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಜನ್ಮಮರಣಗಳು, ಸುಖದುಃಖಗಳು, ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು, ಲಾಭನಷ್ಟಗಳು—ಇದೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಇದಕ್ಕೇ ಅನರ್ಥಪರಂಪರೆ—ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದಕ್ಕೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಹೇತು. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

4.ತನ್ನೊಳಗೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದೆ ಜನವರಿ 2.

॥ಓಂ ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವದೋಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪ್ರಾಪ್ನೋತಿ ವಿದ್ಯಯಾ।
ನಿರ್ಧೂತಾಶೇಷಸಂಸಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ ॥

ನಿರ್ಧೂತಾಶೇಷಸಂಸಾರಃ ಸತ್ಯಮಿತ್ಯಾದಿನೋದಿತಃ।
ವ್ಯುತ್ಥಾಪ್ಯಾಸತ್ಯಾಜ್ಞಾನಾದೇಃ ಬುದ್ಧೌ ಚಾತ್ಮನಿ ದರ್ಶಿತಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೨೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ :ಸತ್ಯಮ್ ಇತ್ಯಾದಿನಾ ಉದಿತಃ = ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಂ ಅನಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮ—ಮುಂತಾದ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಆತ್ಮನು, ನಿರ್ಧೂತ ಅಶೇಷಸಂಸಾರಃ = ಯಾವ ಸಂಸಾರದ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲದವನು. ಅಸತ್ಯ ಅಜ್ಞಾನಾದೇಃ = ಅಸತ್ಯ ಹಾಗೂ ಅಜ್ಞಾನಗಳಿಂದ, ವ್ಯುತ್ಥಾಪ್ಯ = ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟು, ಬುದ್ಧೌ = ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ, ಚ = ಮತ್ತು , ಆತ್ಮನಿ = ತನ್ನೊಳಗೇ, ದರ್ಶಿತಃ = ತೋರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಶ್ರುತಿಯು ಆತ್ಮನನ್ನು ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಂ ಅನಂತಂ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರದ ಸಂಬಂಧವು ಇಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಈ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅಸತ್ಯ ಅಜ್ಞಾನ ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಈ ಆತ್ಮನಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಈ ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ : ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶದಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮ, ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಈ ಆತ್ಮನು ಸಕಲಸಂಸಾರದೋಷರಹಿತನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅಸತ್ಯತ್ವ, ಅಜ್ಞಾನ ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಶ್ರುತಿಯು ಈ ದೋಷಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತುಹಾಕಿ, ಈ ಆತ್ಮನು ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮನು ನಿರುಪಾಧಿಕನಾಗಿಯೂ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿಯೂ ಇದ್ದು , ಸರ್ವರಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನೇ ಸಾಧಕರು ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

5.ಜ್ಞಾನಿಗಳ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನ ಜನವರಿ 2.

॥ಓಂ ಸ್ವಪ್ರಕಾಶಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮನೈವ ಯಥಾ ಸ್ವಪ್ನಃ ತಥಾ ಜಾಗ್ರದ್ ವಿಭಾಸ್ಯತೇ।
ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸ್ವಪ್ನೇ ಪ್ರಕಾಶೋ ಭಾವಾನಾಂ ಸ್ವಪ್ರಕಾಶಾನ್ನ ಹೀತರಃ।
ಜಾಗ್ರತ್ಯಪಿ ತಥೈವೇತಿ ನಿಶ್ಚಿನ್ವಂತಿ ವಿಪಶ್ಚಿತಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೧೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ :ಸ್ವಪ್ನೇ= ಕನಸಿನಲ್ಲಿ , ಭಾವಾನಾಂ = ಪದಾರ್ಥಗಳ, ಪ್ರಕಾಶಃ = ತೋರುವಿಕೆಯು, ಸ್ವಪ್ರಕಾಶಾತ್ = ತನ್ನ ತೋರುವಿಕೆಗಿಂತ, ಇತರಃ ನ ಭವತಿ = ಭಿನ್ನವಾಗಿರಲಾರದೋ, ತಥಾ ಏವ = ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಜಾಗ್ರತಿ ಅಪಿ = ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ, ಇತಿ = ಎಂದು, ವಿಪಶ್ಚಿತಃ = ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ನಿಶ್ಚಿನ್ವಂತಿ = ನಿಶ್ಚಯಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಸಕಲವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ತನ್ನ ಇರುವಿಕೆಯೇ ಆಸ್ಪದವಾಗಿತ್ತಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿಯೂ ಎಂದು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ : ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಏನೇ ತೋರಿದರೂ, ಎಷ್ಟೇ ತೋರಿದರೂ, ಅದೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ತನ್ನಿಂದಲೇ ಬೆಲೆಯು ಬಂದಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ತನ್ನ ಇರುವಿಕೆಯಿಂದಲೇ, ತನ್ನ ಪ್ರಕಾಶದಿಂದಲೇ ಆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಇರುವಿಕೆಯು ಬಂದಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಎಚ್ಚರದ ಈ ದ್ವೈತವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ತಾನೇ ಮೂಲ ಆಸ್ಪದನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಈ ಎಚ್ಚರವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು. ಕನಸಿನಂತೆಯೇ ಎಚ್ಚರವೂ ಮಿಥ್ಯೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಕನಸೂ, ತೋರುವಾಗ ಸತ್ಯ, ಎಚ್ಚರವಾದಕೂಡಲೇ ಮಿಥ್ಯಾ; ಹೀಗೆಯೇ ಈ ಎಚ್ಚರವೂ ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ! ಹೀಗಾಗಿ ಆತ್ಮನೇ ಎಚ್ಚರವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಸಾಧಕರು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

6.ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ಜನವರಿ 2.

॥ಓಂ ಪ್ರತ್ಯಗರ್ಥನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪುರುಷಾರ್ಥಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಪುರುಷಾರ್ಥೋಪದೇಶಕಮ್।
ಪುರುಷಾರ್ಥಸ್ವರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ನ ಹಿ ಪ್ರತೀಚಿ ವಿಜ್ಞಾತೇ ಕಶ್ಚಿದಪ್ಯವಶಿಷ್ಯತೇ।
ಜ್ಞೇಯೋಽಥರ್ಃ ಪುರುಷಾರ್ಥೋ ವಾ ಪದನೀಯಮತೋ ಭವೇತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೯೬೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ :ಪ್ರತೀಚಿ ವಿಜ್ಞಾತೇ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ, ಕಶ್ಚಿತ್ ಅಪಿ = ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಏನೂ, ಜ್ಞೇಯಃ ಅರ್ಥಃ ನ ಅವಶಿಷ್ಯತೇ = ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ವಸ್ತುವು ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ವಾ = ಅಥವಾ, ಪುರುಷಾರ್ಥಃ = ಬೇರೆಯಾಗಿ ಪುರುಷಾರ್ಥವೂ, ನ ಅವಶಿಷ್ಯತೇ = ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಪದನೀಯಂ ಭವೇತ್ = ವಿವೇಕಿಯಾದ ಸಾಧಕನು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು, ಅವನನ್ನೇ ಪಡೆಯಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ : ನಮ್ಮ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಬೇರೆಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದದ್ದಾಗಲೀ ಪಡೆಯಬೇಕಾದದ್ದಾಗಲೀ ಏನೇನೂ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಗಳು ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನೇ ತಿಳಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ : ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ. ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದನೂ, ಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮೈವೇದಂಸರ್ವಂ—ಎನ್ನುವಂತೆ ಇವನೇ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನೊಬ್ಬನನ್ನು ತಾನೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದರೆ ಬೇರೆ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೇನೂ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಾ ವೈ ದ್ರಷ್ಟವ್ಯಃ—ಆತ್ಮನನ್ನೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾ ನೇಹಭೂಯೋಽನ್ಯತ್ ಜ್ಞಾತವ್ಯಮ್ ಅವಶಿಷ್ಯತೇ ಎಂದು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇದನ್ನೇ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಸರ್ವಾತ್ಮದರ್ಶನ ಎಂದೂ ಹೆಸರು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

7.ಜನವರಿ 2.

8.ಜನವರಿ 2.

9.ಜನವರಿ 2.

10.ಜನವರಿ 2.

11.ಜನವರಿ 2.

12.ಜನವರಿ 2.

13.ಜನವರಿ 2.

14.ಜನವರಿ 2.

15.ಜನವರಿ 2.

16.ಜನವರಿ 2.

17.ಜನವರಿ 2.

18.ಜನವರಿ 2.

19.ಜನವರಿ 2.

20.ಜನವರಿ 2.

॥ಓಂ ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಲೇಖಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

“ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿ”ಕರ್ತಾರಂ “ವಾರ್ತಿಕದ್ವಯ”ಲೇಖಕಮ್।
ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಸಚ್ಛಿಷ್ಯಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧
1. ಜಗತ್ಕಾರಣನಾದ ಹರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ

ಖಾನಿಲಾಗ್ನ್ಯಬ್ಧರಿತ್ರ್ಯಂತಂ ಸ್ರಕ್ಫಣೀವೋದ್ಗತಂ ಯತಃ।
ಧ್ವಾಂತಚ್ಛಿದೇ ನಮಸ್ತಸ್ಮೈ ಹರಯೇ ಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿಣೇ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಖಅನಿಲ ಅಗ್ನಿ ಅಪ್ ಧರಿತ್ರೀ ಅಂತಂ = ಆಕಾಶ ವಾಯು ಅಗ್ನಿ ಅಪ್ಪು ಪೃಥಿವಿಯವರೆಗಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತು , ಯತಃ = ಯಾವನಿಂದ, ಸ್ರಕ್ ಫಣೀ ಇವ = ಹೂಮಾಲೆಯಿಂದ ಸರ್ಪವು ಹುಟ್ಟುವಂತೆ, ಉದ್ಗತಂ = ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯೋ, ಧ್ವಾಂತಚ್ಛಿದೇ = ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ, ಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿಣೇ = ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವಂಥ, ತಸ್ಮೈ = ಆ, ಹರಯೇ = ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿಗೆ, ನಮಃ = ನಮಸ್ಕಾರವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹೂಮಾಲೆಯಿಂದ ಸರ್ಪವು ಹುಟ್ಟಿರುವಂತೆ, ಈ ಆಕಾಶಾದಿ ಭೂಮ್ಯಂತವಾಗಿರುವ ವಿಶ್ವವು ಯಾವ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯೋ, ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ, ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ ಆ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ವಿವರಣೆ: ಮಬ್ಬುಗತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೂಮಾಲೆಯೆಂದು ತಿಳಿಯದಿರುವಾಗ ಅದನ್ನೇ ಸರ್ಪವೆಂದು ತಿಳಿಯುವಂತೆ, ಪರಮಾತ್ಮನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯದೇ, ಅವನನ್ನೇ ಜಗತ್ತೆಂದು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಭ್ರಮಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ.

ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದರೆ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ದೇವನಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ನಮ್ಮಗಳ ಬುದ್ಧಿಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ದೇವನು. ಇವನು ನಮ್ಮಗಳ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೇ ಹರಿ, ವಿಷ್ಣು—ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಂಸಾರಭಯರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಏಕತ್ವದರ್ಶನಾದೇವ ಶೋಕಮೋಹವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸಂಸಾರಬಂಧನಾತೀತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨
2. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳಿಲ್ಲ

ತತ್ರಕೋ ಮೋಹಃ ಕಃ ಶೋಕಃ ಇತಿ ಮಂತ್ರೋಽಪಿ ನೋ ಜಗೌ।
ಸಂಸಾರಾಸಂಭವಂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಏಕತ್ವಮನುಪಶ್ಯತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೮೧೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ‘ತತ್ರ ಕೋ ಮೋಹಃ ಕಃ ಶೋಕಃ’ = ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಮೋಹವು? ಯಾವ ಶೋಕವಿದೆ?, ಇತಿ ಮಂತ್ರಃ ಅಪಿ = ಎಂಬ ಈ ಮಂತ್ರವೂ ಕೂಡ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ = ನೇರಾಗಿ, ಏಕತ್ವಮ್ = ಏಕತ್ವವನ್ನು, ಅನುಪಶ್ಯತಃ = ಕಾಣುವವನಿಗೆ, ಸಂಸಾರಾಸಂಭವಂ = ಸಂಸಾರವು ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದನ್ನು, ನಃ = ನಮಗೆ, ಜಗೌ = ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ‘ತತ್ರ ಕೋ ಮೋಹಃ ಕಃ ಶೋಕಃ’ ಎಂಬೀ ಈ ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ ಮಂತ್ರವು ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ಕಂಡವನಿಗೆ ಸುಖದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವಿಲ್ಲವೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ‘ಏಕತ್ವವನ್ನು ಅರಿತವನಿಗೆ ಶೋಕವಾಗಲೀ ಮೋಹವಾಗಲೀ ಇರುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಮಂತ್ರವು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಅನುಭವಕ್ಕೂ ಸಂಮತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಮೋಹವೆಂದರೆ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು. ಶೋಕವೆಂದರೆ ಆ ವಸ್ತುಗಳ ನಾಶನಿಮಿತ್ತವಾದ ದುಃಖವು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಯಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದಮೇಲೂ ಅದರ ಕಾರ್ಯವಾದ ಸಂಸಾರಾನುಭವವು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಇದ್ದೀತು? ಖಂಡಿತಾ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವವನ್ನುಳ್ಳವನಿಗೆ ದ್ವೈತವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ಯತ್ವಭ್ರಮೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳಿರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಂಸಾರರೋಗವರ್ಜಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಂಸಾರಕಾರಣೀಭೂತಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನನಿವಾರಕಮ್।
ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಪರಂ ಶಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೩
3. ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವೇ ಗುರಿ

ಸಂಸಾರಕಾರಣಾವಿದ್ಯಾಧ್ವಂಸಕೃತ್ ಜ್ಞಾನಲಬ್ಧಯೇ।
ಪ್ರಾರಬ್ಧೇಯಂ ಪ್ರಯತ್ನೇನ ವೇದಾಂತೋಪನಿಷತ್ ಪರಾ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಂಸಾರ ಕಾರಣ ಅವಿದ್ಯಾ ಧ್ವಂಸಕೃತ್ ಜ್ಞಾನಲಬ್ಧಯೇ = ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಇಯಂ = ಈ, ಪರಾ = ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ, ವೇದಾಂತೋಪನಿಷತ್ = ವೇದಾಂತವೆಂಬ ಉಪನಿಷತ್ತು, ಪ್ರಯತ್ನೇನ = ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ, ಪ್ರಾರಬ್ಧಾ = ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದದ್ದು ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಇದನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥದ್ದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕೋಪನಿಷತ್ತು ಹೊರಟಿದೆ. ಇದನ್ನು ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜನ್ಮಮರಣರೂಪವಾದ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ. ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದೇ ಅಜ್ಞಾನ. ಇದರಿಂದ ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಸ. ಅದರಿಂದ ಕಾಮಕರ್ಮಸುಖದುಃಖಗಳು. ಇದೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ. ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸಂಸಾರವು ಚಕ್ರದಂತೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಜನ್ಮಮರಣಗಳು, ಸುಖದುಃಖಗಳು, ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು, ಲಾಭನಷ್ಟಗಳು—ಇದೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಇದಕ್ಕೇ ಅನರ್ಥಪರಂಪರೆ—ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದಕ್ಕೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಹೇತು. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವದೋಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪ್ರಾಪ್ನೋತಿ ವಿದ್ಯಯಾ।
ನಿರ್ಧೂತಾಶೇಷಸಂಸಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೪
4. ತನ್ನೊಳಗೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದೆ

ನಿರ್ಧೂತಾಶೇಷಸಂಸಾರಃ ಸತ್ಯಮಿತ್ಯಾದಿನೋದಿತಃ।
ವ್ಯುತ್ಥಾಪ್ಯಾಸತ್ಯಾಜ್ಞಾನಾದೇಃ ಬುದ್ಧೌ ಚಾತ್ಮನಿ ದರ್ಶಿತಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೨೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸತ್ಯಮ್ ಇತ್ಯಾದಿನಾ ಉದಿತಃ = ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಂ ಅನಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮ—ಮುಂತಾದ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಆತ್ಮನು, ನಿರ್ಧೂತ ಅಶೇಷ ಸಂಸಾರಃ = ಯಾವ ಸಂಸಾರದ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲದವನು. ಅಸತ್ಯ ಅಜ್ಞಾನಾದೇಃ = ಅಸತ್ಯ ಹಾಗೂ ಅಜ್ಞಾನಗಳಿಂದ, ವ್ಯುತ್ಥಾಪ್ಯ = ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟು, ಬುದ್ಧೌ = ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ, ಚ = ಮತ್ತು , ಆತ್ಮನಿ = ತನ್ನೊಳಗೇ, ದರ್ಶಿತಃ = ತೋರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಶ್ರುತಿಯು ಆತ್ಮನನ್ನು ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಂ ಅನಂತಂ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರದ ಸಂಬಂಧವು ಇಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಈ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅಸತ್ಯ ಅಜ್ಞಾನ ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಈ ಆತ್ಮನಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಈ ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶದಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮ, ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಈ ಆತ್ಮನು ಸಕಲಸಂಸಾರದೋಷರಹಿತನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅಸತ್ಯತ್ವ, ಅಜ್ಞಾನ ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಶ್ರುತಿಯು ಈ ದೋಷಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತುಹಾಕಿ, ಈ ಆತ್ಮನು ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮನು ನಿರುಪಾಧಿಕನಾಗಿಯೂ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿಯೂ ಇದ್ದು , ಸರ್ವರಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನೇ ಸಾಧಕರು ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವಪ್ರಕಾಶಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮನೈವ ಯಥಾ ಸ್ವಪ್ನಃ ತಥಾ ಜಾಗ್ರದ್ ವಿಭಾಸ್ಯತೇ।
ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೫
5. ಜ್ಞಾನಿಗಳ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನ

ಸ್ವಪ್ನೇ ಪ್ರಕಾಶೋ ಭಾವಾನಾಂ ಸ್ವಪ್ರಕಾಶಾನ್ನ ಹೀತರಃ।
ಜಾಗ್ರತ್ಯಪಿ ತಥೈವೇತಿ ನಿಶ್ಚಿನ್ವಂತಿ ವಿಪಶ್ಚಿತಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೧೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸ್ವಪ್ನೇ= ಕನಸಿನಲ್ಲಿ , ಭಾವಾನಾಂ = ಪದಾರ್ಥಗಳ, ಪ್ರಕಾಶಃ = ತೋರುವಿಕೆಯು, ಸ್ವಪ್ರಕಾಶಾತ್ = ತನ್ನ ತೋರುವಿಕೆಗಿಂತ, ಇತರಃ ನ ಭವತಿ = ಭಿನ್ನವಾಗಿರಲಾರದೋ, ತಥಾ ಏವ = ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಜಾಗ್ರತಿ ಅಪಿ = ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ, ಇತಿ = ಎಂದು, ವಿಪಶ್ಚಿತಃ = ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ನಿಶ್ಚಿನ್ವಂತಿ = ನಿಶ್ಚಯಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಸಕಲವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ತನ್ನ ಇರುವಿಕೆಯೇ ಆಸ್ಪದವಾಗಿತ್ತಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿಯೂ ಎಂದು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಏನೇ ತೋರಿದರೂ, ಎಷ್ಟೇ ತೋರಿದರೂ, ಅದೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ತನ್ನಿಂದಲೇ ಬೆಲೆಯು ಬಂದಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ತನ್ನ ಇರುವಿಕೆಯಿಂದಲೇ, ತನ್ನ ಪ್ರಕಾಶದಿಂದಲೇ ಆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಇರುವಿಕೆಯು ಬಂದಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಎಚ್ಚರದ ಈ ದ್ವೈತವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ತಾನೇ ಮೂಲ ಆಸ್ಪದನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಈ ಎಚ್ಚರವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು. ಕನಸಿನಂತೆಯೇ ಎಚ್ಚರವೂ ಮಿಥ್ಯೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಕನಸೂ, ತೋರುವಾಗ ಸತ್ಯ, ಎಚ್ಚರವಾದಕೂಡಲೇ ಮಿಥ್ಯಾ; ಹೀಗೆಯೇ ಈ ಎಚ್ಚರವೂ ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ! ಹೀಗಾಗಿ ಆತ್ಮನೇ ಎಚ್ಚರವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಸಾಧಕರು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ಓಂ ಪ್ರತ್ಯಗರ್ಥನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪುರುಷಾರ್ಥಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಪುರುಷಾರ್ಥೋಪದೇಶಕಮ್।
ಪುರುಷಾರ್ಥಸ್ವರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೬
6. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿ

ನ ಹಿ ಪ್ರತೀಚಿ ವಿಜ್ಞಾತೇ ಕಶ್ಚಿದಪ್ಯವಶಿಷ್ಯತೇ।
ಜ್ಞೇಯೋಽಥರ್ಃ ಪುರುಷಾರ್ಥೋ ವಾ ಪದನೀಯಮತೋ ಭವೇತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೯೬೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪ್ರತೀಚಿ ವಿಜ್ಞಾತೇ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ, ಕಶ್ಚಿತ್ ಅಪಿ = ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಏನೂ, ಜ್ಞೇಯಃ ಅರ್ಥಃ ನ ಅವಶಿಷ್ಯತೇ = ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ವಸ್ತುವು ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ವಾ = ಅಥವಾ, ಪುರುಷಾರ್ಥಃ = ಬೇರೆಯಾಗಿ ಪುರುಷಾರ್ಥವೂ, ನ ಅವಶಿಷ್ಯತೇ = ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಪದನೀಯಂ ಭವೇತ್ = ವಿವೇಕಿಯಾದ ಸಾಧಕನು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು, ಅವನನ್ನೇ ಪಡೆಯಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನಮ್ಮ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಬೇರೆಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದದ್ದಾಗಲೀ ಪಡೆಯಬೇಕಾದದ್ದಾಗಲೀ ಏನೇನೂ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಗಳು ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನೇ ತಿಳಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ. ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದನೂ, ಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮೈವೇದಂ ಸರ್ವಂ—ಎನ್ನುವಂತೆ ಇವನೇ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನೊಬ್ಬನನ್ನು ತಾನೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದರೆ ಬೇರೆ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೇನೂ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಾ ವೈ ದ್ರಷ್ಟವ್ಯಃ—ಆತ್ಮನನ್ನೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾ ನೇಹ ಭೂಯೋಽನ್ಯತ್ ಜ್ಞಾತವ್ಯಮ್ ಅವಶಿಷ್ಯತೇ ಎಂದು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇದನ್ನೇ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಸರ್ವಾತ್ಮದರ್ಶನ ಎಂದೂ ಹೆಸರು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕಾಮಾದಿದೋಷರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕಾಮಾದೀನಾಮನಾತ್ಮ ತ್ವವಿದಂ ಧೀರಂ ನಿರಂಜನಮ್।
ಇಚ್ಛಾದ್ವೇಷಾದಿದೂರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೭
7. ಇಚ್ಛಾದಿಗಳೂ ಆತ್ಮಧರ್ಮಗಳಲ್ಲ

ಇಚ್ಛಾದ್ವೇಷಾದಿರಪ್ಯೇವಂ ನಾತ್ಮನೋ ಧರ್ಮ ಇಷ್ಯತಾಮ್।
ಕಾಮಃ ಸಂಕಲ್ಪ ಇತ್ಯೇವಂ ಮನೋಧರ್ಮತ್ವಸಂಶ್ರಯಾತ್॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೫೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏವಂ = ಕರ್ತೃತ್ವಾದಿಗಳಂತೆಯೇ, ಇಚ್ಛಾದ್ವೇಷಾದಿಃ ಅಪಿ = ಇಚ್ಛಾ, ದ್ವೇಷ ಮುಂತಾದವುಗಳೂ ಕೂಡ, ಆತ್ಮನಃ = ಆತ್ಮನ, ಧರ್ಮಃ = ಧರ್ಮವು, ನ ಇಷ್ಯತಾಮ್ = ಆಗ ಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ, ಕಾಮಃ ಸಂಕಲ್ಪಃ = ಕಾಮ ಸಂಕಲ್ಪ , ಇತ್ಯೇವಂ = ಇವೆಲ್ಲವೂ, ಮನೋಧರ್ಮತ್ವಸಂಶ್ರಯಾತ್ = ಮನಸ್ಸಿನ ಧರ್ಮಗಳೇ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವಗಳು ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲ. ಹೀಗೆಯೇ ಇಚ್ಛಾ, ದ್ವೇಷ, ಸುಖ, ದುಃಖಾದಿಗಳೂ ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಮಃ ಸಂಕಲ್ಪೋ ವಿಚಿಕಿತ್ಸಾ ಶ್ರದ್ಧಾ....ಇತ್ಯೇತತ್ ಸರ್ವಂ ಮನ ಏವ—ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜನ್ಮಮರಣಗಳು ದೇಹದ ಧರ್ಮಗಳಾಗಿರುವಂತೆ, ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆಗಳು ಪ್ರಾಣದ ಧರ್ಮವಾಗಿರುವಂತೆ, ಶೋಕಮೋಹಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಧರ್ಮವಾಗಿರುವಂತೆ, ಕಾಮ ಸಂಕಲ್ಪಾದಿಗಳೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಧರ್ಮಗಳೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ ಹಾಗೆಂದು ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ. ಆತ್ಮನು ಅಂತಃಕರಣದ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ, ನಿರ್ವಿಕಾರನಾಗಿರುವ ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅಂತಃಕರಣದ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಆತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೆ. ಆತ್ಮನು ಮನಸ್ಸಿಗೂ ಮನಸ್ಸಾಗಿದ್ದಾನೆಂದು, ‘ಮನಸೋ ಮನಃ’ ಎಂದು ಕೇನೋಪನಿಷತ್ತು ಸಾರುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಿಶ್ಚಿತವಿಜ್ಞಾನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೇ ತು ಹ್ಯುತ್ಪನ್ನೇ ಸ್ವಪ್ನತುಲ್ಯಮಿದಂ ಜಗತ್।
ಸಮುತ್ಪನ್ನಾತ್ಮವಿಜ್ಞಾನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೮
8. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಶಕ್ತಿ

ನಿದ್ರಯಾ ದರ್ಶಿತಾನರ್ಥಾನ್ ನ ಪಶ್ಯತಿ ಯಥೋತ್ಥಿತಃ।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನೋದಯಾದೂರ್ಧ್ವಂ ತಥಾ ವಿಶ್ವಂ ನ ಪಶ್ಯತಿ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೧೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ನಿದ್ರಯಾ = ಕನಸಿನಿಂದ, ದರ್ಶಿತಾನ್ = ತೋರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ, ಅರ್ಥಾನ್ = ವಸ್ತುಗಳನ್ನು, ಉತ್ಥಿತಃ = ಎಚ್ಚರಗೊಂಡವನು, ನ ಪಶ್ಯತಿ = ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವೋ, ತಥಾ = ಹಾಗೆಯೇ, ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನೋದಯಾತ್ ಊಧರ್್ವಂ = ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಮೇಲೆ, ವಿಶ್ವಂ = ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು, ನ ಪಶ್ಯತಿ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚವು ಸತ್ಯವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿತ್ತು, ದಿಟ; ಆದರೆ ಎಚ್ಚೆತ್ತಕೂಡಲೇ ಆ ಪದಾರ್ಥಗಳಾವುವೂ ಸತ್ಯವಾಗಿರಲಾರವು. ಅಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಕೂಡಲೇ ಈ ಎಚ್ಚರವೂ ಸತ್ಯವಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಈ ಎಚ್ಚರದ ಪದಾರ್ಥಗಳೂ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆಯೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುವಂತೆಯೂ, ಸತ್ಯವಾಗಿರುವಂತೆಯೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ, ಈ ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಕೂಡಲೇ ಈ ರಹಸ್ಯವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಎಚ್ಚರವಾದಕೂಡಲೇ ಸುಳ್ಳಾಗಿಬಿಡುವಂತೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಈ ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ಸತ್ಯತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತ ವಾದೊಡನೆ ಎಚ್ಚರದ ಸತ್ಯತ್ವವೂ ಸಹಜವಾಗಿ ಬಾಧಿತವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಅಕಾಮಹತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಞಾನಮೇವ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಃ ಜ್ಞಾನಾದ್ ಭಿನ್ನಂ ನ ವಿದ್ಯತೇ।
ಜ್ಞಾನತತ್ಕಾರ್ಯತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೯
9. ಅಕಾಮಹತತ್ವವೇ ಮುಕ್ತಿ

ವಿದ್ವತ್ತಾವ್ಯತಿರೇಕೇಣ ಫಲಂ ಭಿನ್ನಂ ನ ವಿದ್ಯತೇ।
ಅಕಾಮಹತತಾಯಾಸ್ತು ಪರಾನಂದೋ ನ ಭಿದ್ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೪೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ವಿದ್ವತ್ತಾವ್ಯತಿರೇಕೇಣ = ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಫಲಂ = ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿರೂಪವಾದ ಫಲವು, ಭಿನ್ನಂ = ಭಿನ್ನವಾಗಿ, ನ ವಿದ್ಯತೇ = ಇರುವುದಿಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆಯೇ, ಅಕಾಮಹತತಾಯಾಃ = ಅಕಾಮಹತತ್ವಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ, ಪರಾನಂದಃ = ಮೋಕ್ಷಾನಂದವೆಂಬುದು, ತು = ಆದರೋ, ನ ಭಿದ್ಯತೇ = ಬೇರೆಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು. ಎರಡೂ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಕ್ರಿಯೆಗಳಲ್ಲ , ಎರಡೂ ಒಂದೇ. ಹಾಗೆಯೇ ಅಕಾಮಹತತ್ವವೂ ಮೋಕ್ಷವೂ ಒಂದೇ.

ವಿವರಣೆ: ಪರಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ —ಎಂದು ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ ಆಪ್ನೋತಿ ಪರಂ—ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬೇರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಬೇರೆ ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂದು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾಯಿತೆಂದರೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಯಿತು ಎಂದರ್ಥ. ಹೀಗೆಯೇ ಅಕಾಮಹತತ್ವವೆಂದರೂ ಮುಕ್ತಿಎಂದರೂ ಒಂದೇ. ಅಕಾಮತ್ವವೇ ಮೋಕ್ಷಾನಂದದ ಸ್ವರೂಪವು. ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಾಮಗಳೂ ಇರಲಾರವಷ್ಟೆ? ಆಪ್ತಕಾಮಃ ಆತ್ಮಕಾಮಃ ಅಕಾಮೋ ಭವತಿ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಆಪ್ತಕಾಮನೇ ಆತ್ಮಕಾಮನು, ಆತ್ಮಕಾಮನೇ ಅಕಾಮನೂ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಹಾಮೋಹವಿದೂರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾಮೋಹರಹಿತಂ ಮೋಹಧ್ವಾಂತನಿವರ್ತಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಭಾನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೦
10. ಮಹಾಮೋಹದ ಫಲವಿದು

ಏವಮೇವ ಮಹಾಮೋಹಸಂವೀತಧಿಷಣಃ ಪುಮಾನ್।
ಬ್ರಹ್ಮೈವಾಪಿ ಸ್ವತೋ ಮೋಹಾತ್ ನ ತತ್ ಸಂಭಾವಯತ್ಯಪಿ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೧೬೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏವಮೇವ = ದಶಮದೃಷ್ಟಾಂತದಂತೆಯೇ, ಮಹಾಮೋಹಸಂವೀತಧಿಷಣಃ = ದೊಡ್ಡದಾಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟಿರುವ ವಿವೇಕಜ್ಞಾನವುಳ್ಳವನಾದ, ಪುಮಾನ್ = ಮಾನವನು, ಸ್ವತಃ = ತಾನು, ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಅಪಿ = ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಮೋಹಾತ್ = ಮೋಹದಿಂದ, ತತ್ = ಆ ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು, ನ ಸಂಭಾವಯತಿ ಅಪಿ = ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದಂತಾಗಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನಾಗಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ತಾನು ತಿಳಿಯದವನಾಗಿರುತ್ತಾನಲ್ಲವೇ? ಅದರಂತೆ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದರೂ, ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾರದೆ ಅದನ್ನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಅಸಮರ್ಥನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ತಾನೇನೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ , ಹೊಸದಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇವನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂ ಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ಶ್ರುತಿಯು ಇವನಿಗೆ ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿದೆ. ಶ್ರುತಿಯು ‘ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೀಯೆ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆಯೇ ಹೊರತು ‘ನೀನು ಆಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗುವೆ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ ; ಏನೋ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮ ತ್ವವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆದರೂ ಈ ದೇಹಾದಿಗಳ ಅಧ್ಯಾಸದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಇದನ್ನು ಅರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದಿಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಊಹೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಬ್ಬಾ! ಮೋಹದ ಪ್ರಭಾವವು ಎಂಥಹುದು!

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶುದ್ಧಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಹೇಯಮನುಪಾದೇಯಂ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನಿರಂಜನಮ್।
ಹಾನೋಪಾದಾನನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೧
11. ಆತ್ಮನು ಈ ಎರಡೂ ಅಲ್ಲ

ಹಾನೋಪಾದಾನಹೀನೋಽಯಂ ತತ್ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಾತ್ ಸ್ವತೋ ಧ್ರುವಃ।
ದ್ರಷ್ಟಾ್ರದಿಸಾಕ್ಷಿತಾಪ್ಯಸ್ಯ ತತ್ ಕಾರಣಸಮಾಶ್ರಯಾತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೬೫೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಯಂ = ಈ ಆತ್ಮನು, ಹಾನೋಪಾದಾನಹೀನಃ = ಹಾನ ಮತ್ತು ಉಪಾದಾನರಹಿತನು. ತತ್ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಾತ್ = ಹಾನೋಪಾದಾನಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾದ್ದರಿಂದ, ಸ್ವತಃ = ಆತ್ಮನು ತಾನು, ಧ್ರುವಃ = ನಿತ್ಯನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಸ್ಯ = ಇವನಿಗೆ, ದ್ರಷ್ಟಾ್ರದಿಸಾಕ್ಷಿತಾ ಅಪಿ = ದ್ರಷ್ಟೃಮುಂತಾದವುಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವು, ತತ್ ಕಾರಣ ಸಮಾಶ್ರಯಾತ್ = ಅವುಗಳಿಗೂ ಕಾರಣನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಸಮಾಶ್ರಯಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ, ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನು ಸ್ವತಃ ಹಾನಕ್ಕೂ ಉಪಾದಾನಕ್ಕೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನು ಸ್ವತಃ ಹೇಯನೂ ಅಲ್ಲ , ಉಪಾದೇಯನೂ ಅಲ್ಲ ; ಆತ್ಮನು ದ್ರಷ್ಟೃ, ದೃಶ್ಯ, ದರ್ಶನಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಹಾನವೆಂದರೆ ಬಿಡುವುದು, ಉಪಾದಾನವೆಂದರೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದು. ಹೇಯ ಅಥವಾ ಉಪಾದೇಯ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಾತ್ಮ ಪದಾರ್ಥಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಆತ್ಮನು ಎಲ್ಲ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನಾದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನು ತಾನು ಸ್ವತಃ ಹೇಯನೂ ಅಲ್ಲ ಉಪಾದೇಯನೂ ಅಲ್ಲ. ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವೂ ನಿಜವಾಗಿ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಸಾಕ್ಷ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನು ಸಾಕ್ಷಿಯೆನಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಉಪದೇಶ ಕ್ಕೋಸ್ಕರವಾಗಿ ಈ ಭೇದಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಿದೆ. ಇದಾವುದೂ ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆತ್ಮನು ಸಾಕ್ಷಿಯೂ ಅಲ್ಲ ಸಾಕ್ಷ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ , ಎಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವಾತ್ಮರತಿನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವೇನ ಧ್ವಸ್ತಾವಿದ್ಯಂ ನಿರಂಜನಮ್।
ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೨
12. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಿತ್ಯಶಾಂತಿ

ಸಮ್ಯಗ್ ವಿಜ್ಞಾನವಿಧ್ವಸ್ತೌ ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ ಕುತೋಽರತಿಃ।
ಧ್ವಸ್ತಾಂಧ್ಯಸ್ಯಾಪಿ ಸಾ ಚೇತ್ ಸ್ಯಾತ್ ಅನಿರ್ಮೋಕ್ಷಃ ಪ್ರಸಜ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೯೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ = ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಸಮ್ಯಕ್ ವಿಜ್ಞಾನ ವಿಧ್ವಸ್ತೌ = ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಅರತಿಃ = ದುಃಖವು, ಕುತಃ = ಎಲ್ಲಿಂದತಾನೇ ಬರುತ್ತದೆ? ಧ್ವಸ್ತ ಆಂಧ್ಯಸ್ಯ ಅಪಿ = ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡವನಿಗೂ, ಸಾ = ಆ ದುಃಖವು, ಸ್ಯಾತ್ ಚೇತ್ = ಇರಬಹುದು ಎಂದಾದರೆ, ಅನಿರ್ಮೋಕ್ಷಃ = ಮೋಕ್ಷವೇ ಸುಳ್ಳು, ಇತಿ ಪ್ರಸಜ್ಯತೇ = ಎಂಬ ದೋಷವು ಬರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅರತಿಯು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೊಲಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅನಂತರವೂ ದುಃಖವು ಇರುತ್ತದೆ ಎಂದಾದರೆ ಮೋಕ್ಷವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಸಮ್ಯಕ್ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ, ಇದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ. ಜ್ಞಾನ ಬಂದಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಪೂರಾ ತೊಲಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ದುಃಖ, ಅಶಾಂತಿ, ಅನರ್ಥಗಳು ತೋರುತ್ತವೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದನಂತರವೂ ದುಃಖವು ಇರಬಹುದು ಎಂದಾದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ವ್ಯರ್ಥವೆಂದೂ ಮೋಕ್ಷವು ಸುಳ್ಳೆಂದೂ ಹೇಳಿದಂತಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ವೇದಾಂತಿಗಳು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿತೆಂದರೆ ಆ ಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಶೋಕವಾಗಲೀ ಮೋಹವಾಗಲೀ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮುಕ್ತಿನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವವಿಜ್ಞಾನಾತ್ ಅಜ್ಞಾನಂ ಬಾಧ್ಯತೇ ಧ್ರುವಮ್।
ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೩
13. ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷ

ಅತ ಐಕಾತ್ಮ್ಯಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನಾದಜ್ಞಾನಹಾನತಃ।
ಸಿದ್ಧೇ ಪುಮರ್ಥೇ ವಿಲಯಕಲ್ಪನಾ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನಾ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೩೯೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಐಕಾತ್ಮ್ಯ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯ ಜ್ಞಾನಾತ್ = ಐಕಾತ್ಮ್ಯದ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಅಜ್ಞಾನಹಾನತಃ = ಅಜ್ಞಾನವು ತಾನುತಾನಾಗಿಯೇ ನಾಶವಾಗುವುದರಿಂದ, ಪುಮರ್ಥೇ = ಪುರುಷಾರ್ಥವು, ಸಿದ್ಧೇ = ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದರಿಂದ, ವಿಲಯ ಕಲ್ಪನಾ = ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರವಿಲಯವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದು, ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನಾ = ನಿರರ್ಥಕವಾದದ್ದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರ ಐಕ್ಯಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷವು ಸಿದ್ಧವಾಗಿಬಿಡುವುದರಿಂದ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಪ್ರವಿಲಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ವಾದಮಾಡುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಧ್ಯಾನದಿಂದ, ಪ್ರಸಂಖ್ಯಾನದಿಂದ ಪ್ರಲಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಕೆಲವು ವಾದಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮದ ನಿಜಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಕೂಡಲೇ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷವೇ ದೊರಕಿದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಪ್ರಪಂಚಪ್ರವಿಲಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದಲೂ ಇದನ್ನು ಪ್ರವಿಲಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಪಂಚಪ್ರವಿಲಯವಾದಿಗಳು ಹೇಳುವ ಸಿದ್ಧಾಂತವು ಸರ್ವಥಾ ಸರಿಯಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಭಯಶೋಕರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾದೋಷರಹಿತಂ ಭಯಶೋಕವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಅಭಯಂ ಭಯಹಂತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೪
14. ಅವಿದ್ಯೆಯಿದ್ದಲ್ಲಿ ಭಯ

ನ ಹ್ಯವಿದ್ಯಾಮನಾದಾಯ ವಸ್ತುಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಸಂಶ್ರಯಾತ್।
ಕಶ್ಚಿದ್ ಬಿಭೇತ್ಯಬಿಭೇಚ್ಚ ತೇನಾವಿದ್ವಾನ್ ಪ್ರಜಾಪತಿಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೫೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾಮ್ = ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು, ಅನಾದಾಯ = ಆಶ್ರಯಿಸದೇ, ವಸ್ತುಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಸಂಶ್ರಯಾತ್ = ವಸ್ತುವಿನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನೇ ನೋಡಿದರೆ, ಕಶ್ಚಿತ್ = ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ, ನ ಬಿಭೇತಿ = ಹೆದರಿಕೊಳ್ಳಲಾರನು. ಚ = ಆದರೆ ಪ್ರಜಾಪತಿಃ = ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನು, ಅಬಿಭೇತ್ = ಹೆದರಿಕೊಂಡನು. ತೇನ = ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನು, ಅವಿದ್ವಾನ್ = ಅಜ್ಞಾನಿಯೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರೆ ಯಾವನಿಗೂ ಭಯವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಭಯವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ; ಪ್ರಜಾಪತಿಯೂ ಭಯಪಟ್ಟನು (ಸೋಽಬಿಭೇತ್) ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆಯಾದ್ದರಿಂದ ಅವನಿಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇತ್ತು ಎಂದಾಯಿತು.

ವಿವರಣೆ: ಎಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ ಭಯವು, ಎಲ್ಲಿ ಭಯವೋ ಅಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ದ್ವೈತವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಅದರಿಂದ ಭಯವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಅದ್ವೈತವನ್ನು ಕಾಣುವವನಿಗೆ ಭಯವೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ‘ಪ್ರಜಾಪತಿಯೂ ಭಯಪಟ್ಟನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇತ್ತು—ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದಿರುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಗುರುಭಕ್ತಿಪ್ರವರ್ಧಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಗುರುಭಕ್ತಂ ಸದಾ ಧೀರಂ ಗುರುಭಕ್ತಿಪ್ರವರ್ಧಕಮ್।
ವೇದವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೫
15. ಸದ್ಗುರುಭಾಸ್ಕರ

ಗುರೂಕ್ತೋ ವೇದರಾದ್ಧಾಂತಃ ತತ್ರ ನೋ ವಚ್ಮ್ಯಶಕ್ತಿತಃ।
ಸಹಸ್ರಕಿರಣವ್ಯಾಪ್ತೇ ಖದ್ಯೋತಃ ಕಿಂ ಪ್ರಕಾಶಯೇತ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ವೇದರಾದ್ಧಾಂತಃ = ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಿದ್ಧಾಂತವು, ಗುರೂಕ್ತಃ = ಗುರು ಶಂಕರರಿಂದ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ; ತತ್ರ = ಆದ್ದರಿಂದ ಅದೇ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ, ನೋ ವಚ್ಮಿ = ನಾನು ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಹೇಳಲಾರೆನು. ಏಕೆಂದರೆ, ಅಶಕ್ತಿತಃ = ನನಗೆ ಅಂಥ ಶಕ್ತಿಯು ಇರುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ. ಇದಕ್ಕೊಂದು ಸುಂದರವಾದ ಉದಾಹರಣೆ: ಸಹಸ್ರಕಿರಣವ್ಯಾಪ್ತೇ = ಸೂರ್ಯನಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳಗಲ್ಪಡುತ್ತಿರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು, ಖದ್ಯೋತಃ = ಮಿಣುಕುಹುಳುವು, ಪ್ರಕಾಶಯೇತ್ ಕಿಂ = ಬೆಳಗಲಾದೀತೇನು? ಅಂದರೆ, ಖಂಡಿತಾ ಬೆಳಗಲಾರದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನನ್ನ ಗುರು ಶ್ರೀಶಂಕರರು ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಮ್ಮ ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯಭಾಷ್ಯಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಾನೇನೂ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಹೇಳಲಾರೆನು. ಸೂರ್ಯನು ಹಿಮಾಲಯಪರ್ವತವನ್ನೇ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವಾಗ, ಒಂದು ಸಣ್ಣ ದೀಪದ ಹುಳುವು ಆ ಪರ್ವತವನ್ನು ಬೆಳಗಲಾದೀತೇ?

ವಿವರಣೆ: ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರರ ಗುರುಗಳೆಂದರೆ ಶ್ರೀಶಂಕರರು. ಸದ್ಗುರುಪುಂಗವರಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಭಾಷ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಈಗಾಗಲೇ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನೇ ಪುನಃ ವಿವರಿಸಲು ಅಥವಾ ವಿಮರ್ಶಿಸಲು ನನಗೆ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಸೂರ್ಯನಾದರೆ, ನಾನೊಂದು ಮಿಣುಕುಹುಳ. ಇದರಿಂದ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರರ ಗುರುಭಕ್ತಿಯು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಹರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮಾಯಯಾ ಮೋಹಿತೋ ಮೂಢಃ ಅಲ್ಪಜ್ಞಂ ಮನ್ಯತೇ ನರಮ್।
ಮಾಯಾಮೋಹವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೬
16. ಮೋಹದ ಫಲವಿದು

ಮೇಘಚ್ಛನ್ನೋಽಂಶುಮಾಲೀವ ಮಾಯಯಾ ಮೋಹಿತೋಽಧಿಕಮ್।
ಕಿಂಚಿತ್ ಕರ್ತಾ ಚ ಕಿಂಚಿಜ್ಜ್ಞೋ ಲಕ್ಷ್ಯತೇ ಪರಮೇಶ್ವರಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೧೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮೇಘಚ್ಛನ್ನಃ = ಮೋಡಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟ, ಅಂಶುಮಾಲೀ ಇವ = ಸೂರ್ಯನಂತೆಯೇ, ಪರಮೇಶ್ವರಃ = ಪರಮೇಶ್ವರನೂ ಕೂಡ, ಮಾಯಯಾ = ಮಾಯೆಯಿಂದ, ಅಧಿಕಂ = ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಮೋಹಿತಃ = ಮೋಹಿತನಾಗಿ, ಕಿಂಚಿತ್ ಕರ್ತಾ = ಅಲ್ಪಕರ್ತೃವಾಗಿಯೂ, ಚ = ಮತ್ತು ಕಿಂಚಿಜ್ಜ್ಞಃ = ಅಲ್ಪಜ್ಞನಾಗಿಯೂ ಅಜ್ಞರಿಗೆ, ಲಕ್ಷ್ಯತೇ = ತೋರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನಿತ್ಯಪ್ರಕಾಶಸ್ವರೂಪನಾದ ಸೂರ್ಯನು ಮೋಡ ಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟವನಾಗಿ ಮಂಕಾಗಿ ತೋರುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಆದ ಪರಮೇಶ್ವರನೂ ಕೂಡ ಅವಿದ್ಯಾಮಾಯಾದೋಷದಿಂದ ಅಲ್ಪಜ್ಞನಾಗಿಯೂ ಅಲ್ಪಶಕ್ತನಾಗಿಯೂ ಆದ ಜೀವಾತ್ಮನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸೂರ್ಯನೆಂದರೆ ನಿತ್ಯಪ್ರಕಾಶಸ್ವರೂಪನು. ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿ ಮಂದಪ್ರಕಾಶವಾಗಲೀ, ಕತ್ತಲೆಯಾಗಲೀ ಸಂಭವಿಸಲಾರದು. ಆದರೂ ಮೋಡಗಳಿಂದ ಆವರಿಸಲ್ಪಟ್ಟವನಾದಾಗ ಆ ಸೂರ್ಯನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಂಕಾದವನಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಅವಿದ್ಯಾಕೃತ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಆ ಪರಮೇಶ್ವರನೂ ಅಲ್ಪಜ್ಞನಾಗಿಯೂ ಅಲ್ಪಶಕ್ತನಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವಿದ್ಯಾಮಾಯೆಯನ್ನು ತೆಗೆದು, ನೋಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನೆಂದೂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನೆಂದೂ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕರುಗಳು ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸುಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನೇನ ಕೃತೋ ಭೇದಃ ಜ್ಞಾನೇನ ವಿನಿವರ್ತತೇ।
ಅಭೇದಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೭
17. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಭೇದನಿವೃತ್ತಿ

ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞೇಶ್ವರಭೇದೇನ ಹ್ಯಭಿನ್ನಂ ವಸ್ತ್ವವಿದ್ಯಯಾ।
ತಸ್ಮಾತ್ ತದ್ಧಾನತಶ್ಚೈಕ್ಯಂ ಘಟೇತರಖಯೋರಿವ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೩೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಭಿನ್ನಂ = ಭಿನ್ನವಾಗದ, ಏಕಂ = ಒಂದೇ, ವಸ್ತು = ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು, ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ಈಶ್ವರ ಭೇದೇನ = ಜೀವ ಮತ್ತು ಪರಮೇಶ್ವರ ಎಂಬ ಭೇದದಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಯಾ ಹಿ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಅನೇಕವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ತತ್ ಹಾನತಃ = ಆ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಐಕ್ಯಂ = ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಏಕತ್ವವು ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ. ಘಟ ಇತರಖಯೋಃ ಇವ = ಗಡಿಗೆಯ ಆಕಾಶ ಮತ್ತು ಮಹಾಕಾಶಗಳಿಗೆ ಐಕ್ಯವಾಗುವಂತೆಯೇ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಒಂದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಒಂದೇ ಆಕಾಶವು ಉಪಾಧಿನಿತ್ತದಿಂದ ಘಟಾಕಾಶಮಹಾಕಾಶಗಳಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವಂತೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯಾದರೆ ಏಕತ್ವವು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಅತ್ಯಂತ ದೊಡ್ಡದಾದ ವಸ್ತು ; ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದರೆ ಅಲ್ಪಜ್ಞನಾದ, ಅಲ್ಪಶಕ್ತನಾದ ಒಬ್ಬ ಸಂಸಾರಿ. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಲ್ಲವೆ? ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದಾಗುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಎಂದರೆ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಈ ಭೇದವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮಾನಾತ್ಮರುಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಾದ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದಲೇ ಭೇದಜ್ಞಾನ. ಅದರ ಫಲವಾಗಿ ಜೀವೇಶ್ವರರಿಗೆ ಭೇದವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆಕಾಶವು ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ಅನೇಕವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವಂತೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಭೇದವು ತೊಲಗಿ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಏಕತ್ವವೇ ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರುತಿಸಂದೇಶವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಶ್ರುತಿಸಂದೇಶಸಾರಜ್ಞಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಪರಂ ಯತಿಮ್।
ಕಾಮಾವಿದ್ಯಾದಿದೂರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೮
18. ಶ್ರುತಿಯ ಅನುಕಂಪೆ

ಸ ಏಷ ಪರಮೋಽಪ್ಯಾತ್ಮಾ ಕಾಮಾವಿದ್ಯಾದ್ಯುಪಪ್ಲವಾತ್।
ಸಂವೃತ್ತಃ ಪುರುಷಾಕಾರಃ ಇತ್ಯನುಕ್ರೋಶತೀವ ನಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೩೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸ ಏಷಃ ಆತ್ಮಾ = ಆ ಈ ಜೀವಾತ್ಮನು, ಪರಮಃ ಅಪಿ = ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಕಾಮ ಅವಿದ್ಯಾದಿ ಉಪಪ್ಲವಾತ್ = ಕಾಮ, ಅವಿದ್ಯೆ ಮುಂತಾದ ಉಪಾಧಿಗಳ ಹೊಡೆತದಿಂದ, ಸಂವೃತ್ತಃ = ಸುತ್ತುವರೆಯಲ್ಪಟ್ಟ, ಪುರುಷಾಕಾರಃ = ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಇತಿ = ಎಂದು, ನಃ = ನಮ್ಮಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ಶ್ರುತಿಯು, ಅನುಕ್ರೋಶತೀವ ದೃಶ್ಯತೇ = ಕಾರುಣ್ಯದಿಂದ ಉಪದೇಶಿಸುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮರೆಂಬ ಭೇದವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಂಬ ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧದಿಂದ ಈ ಆತ್ಮನು ಜೀವಾತ್ಮನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನಲ್ಲ , ಅಯ್ಯೋ! ಎಂದು ಸಂಕಟದಿಂದ ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಘಟಾಕಾಶ ಮಹಾಕಾಶಗಳೆಂದು ಎರಡು ಭಿನ್ನಭಿನ್ನವಾದ ಆಕಾಶಗಳು ಉಂಟೆ? ಇಲ್ಲ , ಆದರೂ ಘಟೋಪಾಧಿಯಿಂದ ಮಹಾಕಾಶವೇ ಘಟಾಕಾಶವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮನು ದೇಹಾದ್ಯುಪಾಧಿಗಳಿಂದಲೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಾದಿಸಂಬಂಧದಿಂದಲೂ ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಿಜವಾಗಿ ಇವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಹಾಕಿದರೆ ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರು ಒಂದೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾಯಾಂ ನಿವೃತ್ತಾಯಾಂ ಸ್ವಯಮೇವ ಮಹೇಶ್ವರಃ।
ತಿರೋಧಾನವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೧೯
19. ಅಡ್ಡಿಯು ತೊಲಗಿದಾಗ

ಅವಿದ್ಯಾಖ್ಯತಿರೋಧಾನವ್ಯಪಾಯೇ ಪರಮೇಶ್ವರಃ।
ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿರೂಪೋಽಸೌ ಸ್ವಯಮೇವ ಪ್ರಕಾಶತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೪-೩೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾ ಆಖ್ಯ ತಿರೋಧಾನ ವ್ಯಪಾಯೇ = ಅವಿದ್ಯಾ ಎಂಬ ಪರದೆಯು ಮರೆಯಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಸ್ವಯಮ್ ಏವ = ಈ ಜೀವನು ತಾನೇ, ಪರಮೇಶ್ವರಃ = ಪರಮೇಶ್ವರನ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿ, ಅಸೌ = ಇವನು, ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿರೂಪಃ = ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಸ್ವರೂಪನಾಗಿ, ಪ್ರಕಾಶತೇ = ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯಾರೂಪವಾದ ಪೊರೆಯು ಇರುತ್ತದೆ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಕೂಡಲೇ ಈ ಜೀವನೇ ಪರಮಾತ್ಮನಾಗಿಯೂ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯಾಗಿಯೂ ತೋರಿಕೊಂಡು ಮೆರೆಯುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜೀವನು ತಾನು ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಈ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಏಕೆ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ? ಎಂದರೆ, ಮಾಯಾಪ್ರಭಾವದಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾದೋಷದಿಂದ. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ತಿರೋಧಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಪರದೆಯನ್ನು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ಸರಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಈ ಜೀವಾತ್ಮನು ತಾನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿರೂಪದಿಂದ ಪರಮೇಶ್ವರನಾಗಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮರೆಯಾಗಿದ್ದ ಸ್ವರೂಪವು ಇದೀಗ ಪುನಃ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ—ಎಂದರ್ಥ. ಜೀವನಿಗೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವು ಬರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ , ಉಂಟಾಗಬೇಕಾಗಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನು ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯಾಪೊರೆಯನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜನ್ಮಾಂತರಫಲವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪೂರ್ವಜನ್ಮಕೃತೈಃ ಪುಣ್ಯೈಃ ಪುಂಸಾಂ ಜ್ಞಾನೋದಯೋ ಭವೇತ್।
ಅನೇಕಜನ್ಮಸಂಸಿದ್ಧಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೦
20. ಹಿಂದಿನ ಸಂಸ್ಕಾರದಿಂದಲೂ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಅನೇಕಜನ್ಮಸಂಸಿದ್ಧಃ ಸ ಯಃ ಕಶ್ಚಿದ್ ಭವೇದಿಹ।
ಯಥೋದಿತಾರ್ಥವಿತ್ ಸಾಕ್ಷಾದಸ್ಮಾದ್ ರಾಗೇತರಾತ್ಮಕಾತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೪೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಃ ಯಃ ಕಶ್ಚಿತ್ = ಅಂಥ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನು, ಅನೇಕ ಜನ್ಮ ಸಂಸಿದ್ಧಃ = ಹಿಂದಿನ ಅನೇಕ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಸಂಸಿದ್ಧನಾಗಿ, ಇಹ = ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ , ಸಾಕ್ಷಾತ್ = ನೇರವಾಗಿ, ಯಥೋದಿತಾರ್ಥವಿತ್ = ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸ ಲ್ಪಟ್ಟಿರುವ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿತವನಾಗಿ, ಭವೇತ್ = ಆದರೆ, ಅಸ್ಮಾತ್ = ಈ, ರಾಗೇತರಾತ್ಮಕಾತ್ = ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರಕ್ಕಿಂತ, ಭಿನ್ನಂ = ಭಿನ್ನವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹಿಂದಿನ ಅನೇಕ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವ ಸಾಧನಗಳ ಫಲವಾಗಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಾಧಕನು ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯ ಸಂಪನ್ನನಾದವನು ಮಾತ್ರವೇ ಶ್ರುತ್ಯರ್ಥವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮಾಡಿರಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ನೂರಾರು ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಸಾಕು, ಆ ಸಾಧನಗಳಿಂದಲೂ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಇವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗಬಹುದು. ಇದನ್ನೇ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು “ಅನೇಕಜನ್ಮಸಂಸಿದ್ಧಃ ತತೋ ಯಾತಿ ಪರಾಂ ಗತಿಂ”—ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾನಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿ ಅದರಿಂದಲೂ ಮುಕ್ತನಾಗಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧನಗಳಾವುವೂ ವ್ಯರ್ಥವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನನಿರತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಸ್ಥಾರಹಿತಂ ದೇವಂ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಸುನಿಶ್ಚಿತಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾತ್ರಯದೂರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೧
21. ಆತ್ಮನು ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತನು

ನೈವಾಜ್ಞಾನಂ ಮೃಷಾಜ್ಞಾನಂ ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಮೀಕ್ಷ್ಯತೇ।
ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಪ್ರವಣಯಾ ದೃಷ್ಟ್ಯಾ ಜಾಗ್ರತ್ ಸ್ವಪ್ನಸುಷುಪ್ತಿಷು॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೨೯೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಜ್ಞಾನಂ = ಅಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಮೃಷಾಜ್ಞಾನಂ = ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಂ ವಾ = ಸಂಶಯಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಪ್ರವಣಯಾ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ, ದೃಷ್ಟ್ಯಾ = ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಜಾಗ್ರತ್-ಸ್ವಪ್ನ-ಸುಷುಪ್ತಿಷು = ಎಚ್ಚರ ಕನಸು ಗಾಢನಿದ್ರೆಗಳಲ್ಲಿ , ನೈವ ಈಕ್ಷ್ಯತೇ = ಕಾಣುವುದೇ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನಾಭಾವವಾಗಲೀ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಅಥವಾ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಾಗಲೀ ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಾಗಲೀ ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಾಗಲೀ ಯಾವಾಗಲೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಮೂರು ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಿರುತ್ತವೆ: ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಗಳು. ಈ ಅಜ್ಞಾನವು ಆತ್ಮನಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ಇದೆಯೇ? ಎಂದು ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ, ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಾಗಲೀ ಕನಸಿನಲ್ಲಾಗಲೀ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಾಗಲೀ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಪರಮಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನೇ ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ರೂಪದಿಂದಲೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದಮೇಲೆ ಈ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯಾಸಂಬಂಧವು ಇರಬಹುದೇ? ಖಂಡಿತಾ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನು ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಅವಸ್ಥೆಗಳೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇದೆ ಎಂಬುದೂ ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಹೇಳುವ ಮಾತು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕಾರಣಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕಾರಣೇ ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಜ್ಞಾತೇ ಜಗತ್ ಕಾರ್ಯಂ ನ ವಿದ್ಯತೇ।
ಕಾರಣಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೨
22. ಪ್ರಪಂಚವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ

ಸ್ವಾಭಾವಿಕಃ ಪ್ರಪಂಚಶ್ಚೇತ್ ಸ ನಿರೋದ್ಧುಂ ನ ಶಕ್ಯತೇ।
ಕಾರ್ಯಶ್ಚೇತ್ ಕಾರಣೋಚ್ಛೇದೇ ಕಾರ್ಯೋಚ್ಛೇದಃ ಸ್ವತೋ ನ ಹಿ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೩೮೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪ್ರಪಂಚಃ = ಈ ಪ್ರಪಂಚವು, ಸ್ವಾಭಾವಿಕಃ ಚೇತ್ = ಸತ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂದಾದರೆ, ಸಃ = ಅದು, ನಿರೋದ್ಧುಂ = ಲಯಗೊಳಿಸಲಿಕ್ಕೆ, ನ ಶಕ್ಯತೇ = ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಾರದು. ಇನ್ನು, ಕಾರ್ಯಃ ಚೇತ್ = ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಕಾರ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂದಾದರೆ, ಕಾರಣೋಚ್ಛೇದೇ = ಕಾರಣವು ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಮಾತ್ರವೇ, ಕಾರ್ಯೋಚ್ಛೇದಃ = ಕಾರ್ಯವು ನಾಶವಾಗಬೇಕೇ ಹೊರತು, ಸ್ವತಃ ನ ಹಿ = ತಾನೇ ನಾಶವಾಗಲಾರದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಇದನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಕಾರ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂದಾದರೆ ಕಾರಣವು ನಾಶವಾದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಇದು ನಾಶವಾದೀತೇ ಹೊರತು, ಸ್ವತಃ ನಾಶವಾಗುವಂತಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಇದ್ದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಲಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಕಾರ್ಯವೆಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಕಾರಣಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಲಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದದ್ದೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದೇ ಕಾರ್ಯವಸ್ತುವು ತನ್ನ ಕಾರಣ ಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚ ಪ್ರವಿಲಯವೆಂಬುದು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಅದ್ವೈತಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಭಿನ್ನಂ ಜಗನ್ನಾಸ್ತಿ ಬ್ರಹ್ಮೈವೇದಂ ಜಗತ್ ಸದಾ।
ಅದ್ವೈತಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೩
23. ಅದ್ವೈತವೆಂದರೆ ಹೀಗರ್ಥ

ಕಾರಣಾದಿನಿಷೇಧೇನ ನ ಚಾದ್ವೈತಮಭೀಪ್ಸಿತಮ್।
ಐಕಾತ್ಮ್ಯಬೋಧಮಾತ್ರೇಣ ನಿಷೇಧಸ್ಯಾಪ್ಯಪಹ್ನವಾತ್॥

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕಾರಣಾದಿ ನಿಷೇಧೇನ = ಕಾರಣ, ಕಾರ್ಯ —ಎಂಬೀ ವಿಭಾಗವು ಸತ್ಯವಲ್ಲವೆಂದು ನಿಷೇಧಮಾಡುವುದರಿಂದ, ಅದ್ವೈತಂ = ಅದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವು, ನ ಅಭೀಪ್ಸಿತಂ = ಇಷ್ಟವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಐಕಾತ್ಮ್ಯಬೋಧಮಾತ್ರೇಣ = ಆತ್ಮನು ಏಕನೇ ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದಲೇ, ನಿಷೇಧಸ್ಯ ಅಪಿ = ನಿಷೇಧವನ್ನೂ, ಅಪಹ್ನವಾತ್ = ತಳ್ಳಿ ಹಾಕುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಅದ್ವೈತವು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕಾರ್ಯ, ಕಾರಣ ಎಂಬೀ ದ್ವೈತವು ಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದರಿಂದ ಅದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವಾಗಲಾರದು. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದರಿಂದಲೇ ಅದ್ವೈತವು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವುದರಿಂದ ಅದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಸ್ಥಾಪನೆಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಪ್ರತಿಪಾದನೆಮಾಡುವುದರಿಂದ ಅದ್ವೈತವು ತಾನೇ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದು ತಿಳಿದಾಗಲೇ ಅದ್ವೈತವೂ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಕಾರ್ಯಕಾರಣರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಸುಳ್ಳು ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದರಿಂದ ಅದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವು ಸಿದ್ಧವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ: ಬ್ರಹ್ಮೈವೇದಂ ವಿಶ್ವಂ, ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಪೂರ್ಣವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದೇ ಅದ್ವೈತವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಿರಂಜನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದರ್ಶನಶ್ರವಣಾದೀನಾಂ ಸಾಕ್ಷಿಭೂತಂ ನಿರಂಜನಮ್।
ಅವಿಕ್ರಿಯಂ ಮಹಾಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೪
24. ಆತ್ಮನು ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನು

ಅಪಶ್ಯನ್ ಪಶ್ಯತೀಂ ಬುದ್ಧಿಮ್ ಅಶೃಣ್ವನ್ ಶೃಣ್ವತೀಂ ತಥಾ।
ನಿರ್ಯತ್ನೋಽವಿಕ್ರಿಯೋಽನಿಚ್ಛನ್ನಿಚ್ಛಂತೀಂ ಚಾಪ್ಯಲುಪ್ತದೃಕ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೭೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಪಶ್ಯನ್ = ಆತ್ಮನು ತಾನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವ ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನು ಮಾಡದೇ, ಪಶ್ಯತೀಂ = ನೋಡುತ್ತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಂ = ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ, ಅಶೃಣ್ವನ್ = ತಾನು ಮಾತ್ರ ಕೇಳದೇ, ಶೃಣ್ವತೀಂ = ಕೇಳುತ್ತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಿರ್ಯತ್ನಃ = ಆತ್ಮನು ತಾನು ಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡದೇ, ಅವಿಕ್ರಿಯಃ = ತಾನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಕಾರಗೊಳ್ಳದೇ, ಅನಿಚ್ಛನ್ = ತಾನು ಮಾತ್ರ ಏನನ್ನೂ ಇಚ್ಛಿಸದೇ, ಇಚ್ಛಂತೀಂ = ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು, ಅಲುಪ್ತದೃಕ್ = ಲೋಪವಿಲ್ಲದೇ, ಅಲುಗಾಡದೇ ನೋಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನು ಸ್ವತಃ ಯಾವ ವಿಕಾರಗಳಿಗೂ ಒಳಗಾಗದೇ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಹಾಗೂ ಬುದ್ಧಿಯ ಎಲ್ಲ ವಿಕಾರಗಳನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬುದ್ಧಿಯೇ ಕಣ್ಣಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ, ಕಿವಿಗಳ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಿರುತ್ತದೆ, ಮೂಗಿನ ಮೂಲಕ ವಾಸನೆಯನ್ನು ಮೂಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ, ನಾಲಿಗೆಯ ಮೂಲಕ ರುಚಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ, ಸ್ಪರ್ಶೇಂದ್ರಿಯ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಸ್ಪರ್ಶಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಅಂತಃಕರಣವು ಸದಾ ವಿಕಾರವಾಗುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ವಿಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಆತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ಸ್ವಯಂ ನಿರಾಕಾರನೂ ನಿರ್ವಿಕಾರನೂ ನಿರಂಜನನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅಲುಪ್ತದೃಕ್ = ಲೋಪವಾಗದ ದೃಕ್ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಕಾರ್ಯಕರಣಸಂಘಾತದ ವಿಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮನು ನಿರ್ವಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿದ್ಯಾಫಲಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮಾಯಯಾ ಮುಹ್ಯತೇ ಜಂತುಃ ವಿದ್ಯಯಾ ಚ ವಿಮುಚ್ಯತೇ।
ಮಾಯಾವಿದೂರಂ ವಿದ್ಯೇಶಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೫
25. ಮಾಯ್ಕಾೃ–ವಿದ್ಯಾಫಲಗಳು

ಮಾಯಯಾಧಿಕಸಂಮೂಢಃ ವಿದ್ಯಯೇಶಃ ಪ್ರಕಾಶತೇ।
ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪಾನುಸಂಧಾನೇ ಸಮ್ಯಗಾತ್ಮಾ ಪ್ರಕಾಶತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೪-೩೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮಾಯಯಾ = ಮಾಯೆಯಿಂದ, ಅಧಿಕ ಸಂಮೂಢಃ = ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಂಮೂಢನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ; ವಿದ್ಯಯಾ = ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಈಶಃ = ತಾನೇ ಈಶನಾಗಿ, ಪ್ರಕಾಶತೇ = ಹೊಳೆಯುತ್ತಾನೆ, ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪಾನುಸಂಧಾನೇ = ಯಾವ ವಿಕಲ್ಪಗಳೂ ಇಲ್ಲದ ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪದ ಅನುಸಂಧಾನದಿಂದ, ಆತ್ಮಾ = ಆತ್ಮನು, ಸಮ್ಯಕ್ = ಚೆನ್ನಾಗಿ, ಪ್ರಕಾಶತೇ = ಹೊಳೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವಾತ್ಮನು ಮಾಯೆಯಿಂದ ಸಂಮೂಢನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ, ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಾನೆ; ಮತ್ತು ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪದ ಅನುಸಂಧಾನದಿಂದ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವಾತ್ಮನೂ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ಅಧಿಕವಾಗಿ ಸಂಮೂಢನಾಗಿರುವುದು ಮಾಯೆಯಿಂದ. ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಜೀವಾತ್ಮನು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು, ಇದೇ ಜೀವನು ವೇದಾಂತಗಳ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣ ಮನನ ಮಾಡಿದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅದರಿಂದ ಈಶ್ವರನಾಗಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ನಿರುಪಾಧಿಕಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನಮಾಡಿದರೆ ತಾನೇ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಯಾಗಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದ ಮಾಯೆಗೆ ವಶನಾಗಿ ಆ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಇವನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವು ಮರೆಯಾದಂತೆ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಇವನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವು ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಮುಕ್ಷುವು ಮಾಯೆಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ಓಂ ಪೂರ್ಣತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪೂರ್ಣಮದಃ ಪೂರ್ಣಮಿದಂ ಪೂರ್ಣಾತ್ ಪೂರ್ಣಮುದಚ್ಯತೇ।
ಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೬
26. ಅಸತ್ತೂ ಪೂರ್ಣವೇ

ಸತ್ತತ್ತ್ವಕಮಿದಂ ಸರ್ವಮ್ ಇತಿ ಸಂಸಾಧ್ಯ ಯತ್ನತಃ।
ತಸ್ಯಾಪಿ ಸಂವಿನ್ಮಾತ್ರೇಣ ಪೂರ್ಣತೈವೋಚ್ಯತೇಽಸತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೧-೨೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇದಂ ಸರ್ವಂ = ಇದೆಲ್ಲವೂ, ಸತ್ ತತ್ತ್ವಕಂ = ಸದ್ರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಯತ್ನತಃ = ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ, ಸಂಸಾಧ್ಯ = ಸಿದ್ಧಮಾಡಿ, ಅಸತಃ ಅಪಿ = ಅಸತ್ತೂ ಕೂಡ, ಸಂವಿತ್ಮಾತ್ರೇಣ = ಕೇವಲ ಚಿನ್ಮಾತ್ರವೇ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ, ತಸ್ಯ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮವು, ಪೂರ್ಣತಾ ಏವ = ಪೂರ್ಣವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು, ಉಚ್ಯತೇ = ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸತ್ ಅಸತ್ ರೂಪವಾದ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಚಿನ್ಮಾತ್ರವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಸದಾ ಪೂರ್ಣಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಸತ್ತಾಗಿರುವ ಪ್ರಪಂಚವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸದ್ರೂಪವಾದ ಪ್ರಪಂಚವು ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಸದ್ರೂಪವಾದ, ಅನೃತರೂಪವಾದ ವಸ್ತುಗಳೂ ಹೇಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಾದಾವು? ಎಂದರೆ, ಸತ್ ಅಸತ್ ಎರಡೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚದೊಳಗೇ ತೋರಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿ ಸುಳ್ಳು, ಸತ್ಯ—ಎಂದು ಎರಡು ವಿಭಾಗಗಳಾಗಿ ತೋರಿದರೂ ನಿಜವಾಗಿ ಎರಡೂ ಸುಳ್ಳೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಈ ಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎರಡೂ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪೂರ್ಣ. ಸಚ್ಚ ತ್ಯಚ್ಚಾಭವತ್। ನಿರುಕ್ತಂ ಚಾನಿರುಕ್ತಂ ಚ। ನಿಲಯನಂ ಚಾನಿಲಯನಂ ಚ। ವಿಜ್ಞಾನಂ ಚಾವಿಜ್ಞಾನಂ ಚ। ಸತ್ಯಂ ಚಾನೃತಂ ಚ ಸತ್ಯಮಭವತ್—ಎಂದು ಶ್ರುತಿ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧಾತ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧಾತ್ಮಬೋಧಕಮ್।
ಪ್ರತ್ಯಗ್ಧರ್ಮೈಕನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೭
27. ಆತ್ಮನು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧನು

ಯತ್ ಸಿದ್ಧಾವಿದಮಃ ಸಿದ್ಧಿಃ ಯದಸಿದ್ಧೌ ನ ಕಿಂಚನ।
ಪ್ರತ್ಯಗ್ಧರ್ಮೈಕನಿಷ್ಠಸ್ಯ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಂ ವಕ್ಷ್ಯತೇ ಸ್ಫುಟಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯತ್ ಸಿದ್ಧೌ = ಯಾವುದು ಸಿದ್ಧವಾದರೇ, ಇದಮಃ = ‘ಇದಂ’ ಎಂಬ ಈ ದ್ವೈತವೆಲ್ಲವೂ, ಸಿದ್ಧಿಃ = ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆಯೋ, ಯದಸಿದ್ಧೌ = ಯಾವುದು ಸಿದ್ಧವಾಗದೇ ಹೋದರೆ, ನ ಕಿಂಚನ = ಯಾವುದೊಂದೂ ಸಿದ್ಧವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ; ಅಂಥ, ಪ್ರತ್ಯಗ್ಧರ್ಮೈಕನಿಷ್ಠಸ್ಯ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ, ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಂ = ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವು, ಸ್ಫುಟಮ್ = ಸುಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ, ವಕ್ಷ್ಯತೇ = ನಮ್ಮಿಂದ ತಿಳಿಸಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಆತ್ಮನು ಸಿದ್ಧವಾದಮೇಲೆಯೇ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚದ ಸಿದ್ಧಿಯು ಆಗಬೇಕು. ಆತ್ಮನಿಲ್ಲದೇ ಹೋದರೆ ಯಾವ ವಸ್ತುವಿಗೂ ಇರುವಿಕೆಯೆಂಬುದು ಇರಲಾರದು. ಇವನೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು. ಇವನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಲಾಗುವುದು.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ‘ಇದಂ’ ವಿಶ್ವವು ಸಿದ್ಧವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಪ್ರಮಾತೃ , ಪ್ರಮಾಣ, ಪ್ರಮೇಯಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ತಾನು. ‘ನಾನು’ಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಆಸ್ಪದನಾದ ಆತ್ಮನೇ ‘ತಾನು’. ಈ ಆತ್ಮನೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು. ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧನಾಗಿ ಇರುವುದರಿಂದಲೇ ಉಳಿದದ್ದೆಲ್ಲವೂ ‘ಇದೆ’ ಎನಿಸಿರುತ್ತವೆ.

ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು, ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಸಕಲಚರಾಚರ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಂದಲೇ ಪ್ರಮಾಣಗಳೂ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆಯೇ ಹೊರತು, ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಆತ್ಮನು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕರ್ತೃತ್ವಾದಿವಿದೂರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಯೈವ ಕರ್ತೃತ್ವಂ ಸಂಸಾರಿತ್ವಂ ತಥೈವ ಚ।
ಸರ್ವಸಂಸಾರನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೮
28. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಕರ್ತೃತ್ವ

ಅಸ್ಮತ್ಪಕ್ಷೇ ಹಿ ಕರ್ತೃತ್ವಮವಿದ್ಯಾಮಾತ್ರಕಲ್ಪಿತಮ್।
ತದಭಾವಾನ್ನ ಸಂಸಾರಃ ಭೂತೋ ಭಾವೀ ನ ವರ್ತತೇ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೦೮೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಸ್ಮತ್ಪಕ್ಷೇ = ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಕರ್ತೃತ್ವಂ = ಕರ್ತೃತ್ವವು, ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತಂ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ತದಭಾವಾತ್ = ಆ ಕರ್ತೃತ್ವವು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ, ಸಂಸಾರಃ = ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರವೆಂಬುದು, ನ ಭೂತಃ, ನ ಭಾವೀ = ಹಿಂದೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ನ ವರ್ತತೇ = ಯಾವಾಗಲೂ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಕರ್ತೃತ್ವವೆಂಬುದು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದದ್ದು; ಎಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಕರ್ತೃತ್ವವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಂದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಸಂಸಾರವೆಲ್ಲಿದೆ? ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರದ ಗಂಧಮಾತ್ರವೂ ಇರಲಾರದು!

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಕರ್ತೃತ್ವವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತ ಎಂದು ವೇದಾಂತಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವೆಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲದ್ದು ಎಂದರ್ಥ. ಕರ್ತೃತ್ವವೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೆಂದಾದರೆ, ಇನ್ನು ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಇದೆಯೇ? ಎಂದರೆ, ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರವು ತೋರುತ್ತಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇರುವವರೆಗೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಕರ್ತೃತ್ವವೂ ಭೋಕ್ತೃತ್ವವೂ ಮತ್ತು ಪ್ರಮಾತೃತ್ವವೂ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಬಾಧಿತವಾದ ಕೂಡಲೇ ಈ ಸಂಸಾರವು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿನೋಡಿದರೆ ಸಂಸಾರವೆಂಬುದು ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೇಹಾದಿತಾದಾತ್ಮ್ಯರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಪ್ರಾಣತಾದಾತ್ಮ್ಯವರ್ಜಿತಮ್।
ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೨೯
29. ಇವನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ

ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾಸುಹೀನಾಯ ಮಾನದೂರಸ್ವರೂಪಿಣೇ।
ಜ್ಞಾನಾನಂದಸ್ವರೂಪಾಯ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಯೇ ನಮಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೫-೩೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಅಸು ಹೀನಾಯ = ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಪ್ರಾಣಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ, ಮಾನ ದೂರ ಸ್ವರೂಪಿಣೇ = ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ದೂರವಾದ ಸ್ವರೂಪವುಳ್ಳಂಥ, ಜ್ಞಾನ ಆನಂದ ಸ್ವರೂಪಾಯ = ಜ್ಞಾನಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ, ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಯೇ = ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಗೆ, ನಮಃ = ನಮಸ್ಕಾರವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾದಿ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ, ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರನಾಗದ, ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂದಸ್ವರೂಪನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯು. ಇವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರಗಳು.

ವಿವರಣೆ: ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯೆಂದರೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಹೊರತು ಒಬ್ಬ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾದ ದೇವತೆಯಲ್ಲ. ಇವನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯಬೇಕು: ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ , ಪ್ರಾಣಗಳೆಂಬ ಉಪಾಧಿಗಳ ಹಂಗಿಲ್ಲದಿರುವ, ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯು. ಇವನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ , ಅನುಮಾನ, ಉಪಮಾನಾದಿ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಲೂ ವಿಷಯೀಕರಿಸಿಕೊಂಡು ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯುವಂತೆ ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ ಎಂದರೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಅನಂತ ಸ್ವರೂಪ ನಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ನಿರ್ಗುಣನೂ ನಿರುಪಾಧಿ ಕನೂ ನಿರ್ವಿಶೇಷನೂ ನಿರವಯವನೂ ಪ್ರಪಂಚೋಪಶಮನೂ ಪರಿಪೂರ್ಣನೂ ಆಗಿರುವ ಸರ್ವಾತ್ಮನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವನೂ ಈ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರುತ್ಯರ್ಥನಿರ್ಧಾರಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಉಪಾಸನಾನುಗುಣ್ಯೇನ ಫಲಮಾಪ್ನೋತಿ ಮಾನವಃ।
ಉಪಾಸ್ತಿಮಾರ್ಗಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೩೦
30. ಪ್ರಾಜಾಪತ್ಯ ಫಲ

ಪ್ರಾಜಾಪತ್ಯಂ ಪದಂ ಯೋ ಯೋ ಹ್ಯಧಿಕಾರೀ ಪರೀಪ್ಸತಿ।
ತನ್ನಿರ್ಧಾಯಾರ್ನಯಾ ಶ್ರುತ್ಯಾ ಪದಮಾಪ್ನೋತ್ಯುಪಾಸನಾತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೩-೧೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ : ಯಃ ಯಃ = ಯಾವ ಯಾವ, ಅಧಿಕಾರೀ = ಉಪಾಸಕನಾದ ಅಧಿಕಾರಿಯು, ಪ್ರಾಜಾಪತ್ಯಂ = ಪ್ರಜಾಪತಿಯ ಸ್ಥಾನವನ್ನು, ಪರೀಪ್ಸತಿ = ಹೊಂದಲು ಇಷ್ಟಪಡುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅನಯಾ = ಈ, ಶ್ರುತ್ಯಾ = ಶ್ರುತಿಪ್ರಾಮಾಣ್ಯದಿಂದ, ತತ್ = ಅದನ್ನು, ನಿರ್ಧಾಯರ್ = ನಿರ್ಧಾರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಉಪಾಸನಾತ್ = ಪ್ರಜಾಪತಿಯ ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ, ತತ್ ಪದಂ = ಆ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಉಪಾಸಕನು, ಆಪ್ನೋತಿ ಹಿ = ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಪ್ರಜಾಪತಿಯನ್ನು ಉಪಾಸನೆಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದರೆ ಅಂಥವನು ಮರಣಾನಂತರ ಪ್ರಜಾಪತಿಲೋಕವನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಲೋಕಾಂತರದ ಹಾಗೂ ಜನ್ಮಾಂತರದ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ತಾನೇ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಮಾಡಬಾರದು. ಇನ್ನು ಪ್ರಾಜಾಪತ್ಯಫಲಕವಾದ ಉಪಾಸನೆಯನ್ನಂತೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲೇಬಾರದು. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆಯೇ ಮಾಡಬೇಕು. ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಉಪಾಸನವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡೇ ಉಪಾಸನೆಮಾಡಬೇಕು. ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೇ ಅಡ್ಡಾದಿಡ್ಡಿಯಾಗಿ ತನಗೆ ಇಷ್ಟಬಂದಂತೆ ಮಾಡಿದ ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಅನಿಷ್ಟಫಲಗಳೂ ಉಂಟಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಯಥಾಶಾಸ್ತ್ರವಾಗಿಯೇ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ಉತ್ತಮ ಫಲಗಳು ದೊರಕವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರುತ್ಯುಪದೇಶಫಲಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮೇತಿ ತಿಷ್ಠಂತಂ ಸದಾ ಕೈವಲ್ಯಮಾಶ್ರಿತಮ್।
ತ್ಯಕ್ತಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜನವರಿ ೩೧
31. ಶ್ರುತ್ಯುಪದೇಶದಿಂದಾಗುವ ಫಲ

ಅಹಂಮಿಥ್ಯಾಭಿಶಾಪೇನ ದುಃಖ್ಯಾತ್ಮಾ ತಚ್ಛುಶುತ್ಸಯಾ।
ಇತಃ ಶ್ರುತಿಂ ತಯಾ ನೇತೀತ್ಯುಕ್ತಃ ಕೈವಲ್ಯಮಾಸ್ಥಿತಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೧೧೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಹಂ ಮಿಥ್ಯಾಭಿಶಾಪೇನ = ಅಹಂ ಎಂಬ ಮಿಥ್ಯಾರೂಪದ ಅಭಿಶಾಪದಿಂದ, ದುಃಖೀ ಆತ್ಮಾ = ದುಃಖಿಯಾದ ಆತ್ಮನು, ತಚ್ಛುಶುತ್ಸಯಾ = ಶ್ರುತಿಯ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ, ಇತಃ = ಬಂದವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ತಯಾ = ಆ ಶ್ರುತಿಯಿಂದ, ನೇತಿ ಇತ್ಯುಕ್ತಃ = ನೀನು ಈ ‘ಅಹಂ’ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಲ್ಪಟ್ಟವನಾಗಿ, ಸಾಧಕನು, ಕೈವಲ್ಯಮ್ = ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ, ಆಸ್ಥಿತಃ = ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಾಧಕನಿಗೆ ಸುಳ್ಳಾದ ಅಹಂಕಾರದ ಅಧ್ಯಾಸದಿಂದ ದುಃಖವು ಉಂಟಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ದುಃಖದಿಂದ ಸಾಧಕನು ಶ್ರುತಿಯ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ, ಶ್ರುತಿಯು ಈ ಅಹಂಕಾರವು ‘ನೀನಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಧಕನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಕೈವಲ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದು ಮುಕ್ತನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕನಿಗೆ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳ ಹಾಗೂ ಅಹಂಕಾರದ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಅಧ್ಯಾಸದಿಂದ ದುಃಖವು ತೋರುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ಮಿಥ್ಯಾ ಅಹಂಕಾರದ ಶಾಪವೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಇದೆ. ಮಿಥ್ಯಾ ಅಹಂಕಾರದ ಅಧ್ಯಾಸದಿಂದ ದುಃಖವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ದುಃಖದಿಂದ ಪರಿತಪ್ತನಾದ ಸಾಧಕನು ಶ್ರುತಿಮಾತೆಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಶ್ರುತಿಯು ನೀನು ಈ ‘ಅಹಂಕಾರವಲ್ಲ’ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ, ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಆಗ ಸಾಧಕನು ದುಃಖರಹಿತನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಶ್ರುತ್ಯುಪದೇಶವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿದಾಗಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ತರ್ಕಜ್ವರಪರಿಹಾರಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

‘ತ್ವಾತ್’ಶಿರಸ್ಕವಚೋಜಾಲವಿದೂರಂ ಶಾಂತಮಚ್ಯುತಮ್।
ತಾರ್ಕಿಕಾಣಾಂ ಸ್ವಭಾವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧
61. ತರ್ಕಜ್ವರಪೀಡಿತರಿವರು

ಇಮಂ ಪ್ರಾಶ್ನಿಕಮುದ್ದಿಶ್ಯ ತರ್ಕಜ್ವರಭೃಶಾತುರಾಃ।
ತ್ವಾಚ್ಛಿರಸ್ಕವಚೋಜಾಲೈಃ ಮೋಹಯಂತೀತರೇತರಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೫೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇಮಂ = ಈ, ಪ್ರಾಶ್ನಿಕಂ = ತೀರ್ಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುವ ಮಧ್ಯಸ್ಥಗಾರನನ್ನು, ಉದ್ದಿಶ್ಯ = ಉದ್ದೇಶಿಸಿ, ತರ್ಕಜ್ವರ ಭೃಶಾತುರಾಃ = ತರ್ಕವೆಂಬ ಜ್ವರದಿಂದ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನರಳುತ್ತಿರುವ ತಾರ್ಕಿಕರು, ‘ತ್ವಾತ್’ ಶಿರಸ್ಕವಚೋಜಾಲೈಃ = ತ್ವಾತ್ ಎಂಬ ಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ಮಾತುಗಳ ಭರಾಟೆಯಿಂದ, ಇತರೇತರಂ = ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು, ಮೋಹಯಂತಿ = ಮೋಹಗೊಳಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಎಲ್ಲ ತಾರ್ಕಿಕರೂ ಅನುಭವವನ್ನೇ ಆಧರಿಸಿಕೊಂಡು, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೂ ತ್ವಾತ್, ತ್ವಾತ್ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ವಾದಪ್ರತಿವಾದಗಳಿಂದ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ನಿಂದೆಮಾಡುತ್ತಾ ಇತರರನ್ನು ಮೋಹಗೊಳಿಸುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪ್ರಾಶ್ನಿಕನೆಂದರೆ ನಿರ್ಣಯವನ್ನು ಕೊಡುವ ಮಧ್ಯಸ್ಥಗಾರ. ಇದಕ್ಕೇ ಅನುಭವ ಎಂದು ಹೆಸರು. ತಾರ್ಕಿಕರು ಈ ಅನುಭವದ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ತಮ್ಮ ವಾದಗಳನ್ನು ಮಂಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ತಾರ್ಕಿಕರಿಗೆ ಇಷ್ಟವಾದ ವಚನಗಳೆಂದರೆ, ‘ತ್ವಾತ್’— ಎಂಬುದು. ಧೂಮವತ್ತ್ವಾತ್, ಮನುಷ್ಯತ್ವಾತ್, ಘಟತ್ವಾತ್— ಮುಂತಾಗಿ ಹೇತುಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾ ಸಾಂಖ್ಯ, ನೈಯಾಯಿಕ, ವೈಶೇಷಿಕ, ಮೀಮಾಂಸಕಾದಿ ತಾರ್ಕಿಕರು ಪರಸ್ಪರ ವಾದಿಸುತ್ತಾ ಮೋಹವನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ತಾರ್ಕಿಕರಿಗೆ ತರ್ಕವೇ ಪ್ರಧಾನವೇ ಹೊರತು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಅನುಭವವು ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಬೋಧಫಲವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾಯಾ ಹ್ಯುತ್ಥಿತಸ್ತು ಆತ್ಮಾನಂ ಮನ್ಯತೇ ಹ್ಯಜಮ್।
ಅನಾದಿಮಾಯಾದೂರಸ್ಥಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨
62. ಎಚ್ಚರವಾದ ಕೂಡಲೇ

ಅನಾದಿಮಾಯಯಾ ಸುಪ್ತೋ ಯದಾ ಜೀವಃ ಪ್ರಬುದ್ಧ್ಯತೇ।
ಅಜಮನಿದ್ರಮಸ್ವಪ್ನಮ್ ಅದ್ವೈತಂ ಬುದ್ಧ್ಯತೇ ತದಾ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೧೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅನಾದಿಮಾಯಯಾ = ಅನಾದಿಯಾದ ಅವಿದ್ಯಾಮಾಯಾನಿದ್ರೆಯಿಂದ, ಸುಪ್ತಃ = ನಿದ್ರೆಮಾಡುತ್ತಿರುವ, ಜೀವಃ = ಜೀವನು, ಯದಾ = ಯಾವಾಗ, ಪ್ರಬುದ್ಧ್ಯತೇ = ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೋ, ತದಾ = ಆ ಕೂಡಲೇ, ಅಜಂ = ಜನ್ಮರಹಿತವೂ, ಅನಿದ್ರಂ = ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತವೂ, ಅಸ್ವಪ್ನಂ = ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನರಹಿತವೂ ಆದ, ಅದ್ವೈತಂ = ಅದ್ವೈತನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು, ಬುದ್ಧ್ಯತೇ = ಅನುಭವದಿಂದ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವಾತ್ಮನು ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಕನಸುಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾ ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾ ಯಾವಾಗ ಈ ಅನಾದಿ ಕನಸಿನಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ, ಆ ಕೂಡಲೇ ತಾನು ಅಜನೆಂದೂ ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತನೆಂದೂ ಆನಂದಸ್ವರೂಪನೆಂದೂ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕನಸುಗಳನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವವನಿಗೆ ಆ ಕನಸುಗಳು ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಆ ಕನಸುಗಳನ್ನು ಕೊಡವಿಕೊಂಡು ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ಬಂದ ಕೂಡಲೇ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಮಿಥ್ಯಾ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಜ್ಞಾನವುಉಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಇರುವವರೆಗೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಸತ್ಯವೆಂದೇ ತೋರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಕೂಡಲೇ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಎಚ್ಚರ ಎಂದು ಹೆಸರು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವದೋಷರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮೈಕದೃಷ್ಟ್ಯಾ ಹಿ ಸರ್ವಸಂಸಾರವರ್ಜಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಸ್ವರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೩
63. ದೃಷ್ಟಿದ್ವಯ

ಕಾಕೋಲೂಕನಿಶೇವಾಯಂ ಸಂಸಾರೋಽಜ್ಞಾತ್ಮವೇದಿನೋಃ।
ಯಾ ನಿಶಾ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಮಿತ್ಯವೋಚತ್ ಸ್ವಯಂ ಹರಿಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೩೧೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಜ್ಞ ಆತ್ಮವೇದಿನೋಃ = ಅಜ್ಞರಿಗೂ ಹಾಗೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೂ, ಅಯಂ ಸಂಸಾರಃ = ಈ ಸಂಸಾರವೆಂಬುದು, ಕಾಕ ಉಲೂಕ ನಿಶಾ ಇವ = ಕಾಗೆ ಮತ್ತು ಗೂಬೆಗಳಿಗೆ ರಾತ್ರಿಯಂತಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನು (೨-೬೯ರಲ್ಲಿ) ಯಾ ನಿಶಾ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ—ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕಾಗೆಗೆ ಹಗಲಾದರೆ ಗೂಬೆಗೆ ರಾತ್ರಿ, ಕಾಗೆಗೆ ರಾತ್ರಿಯಾದರೆ ಗೂಬೆಗೆ ಹಗಲು. ಇದರಂತೆ ಈ ಸಂಸಾರವು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮಿಥ್ಯಾ ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಈ ಸಂಸಾರವೇ ಸತ್ಯ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಈ ಸಂಸಾರಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಅಜ್ಞಾನಿಯು ಸಂಕಟ ಪಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಈ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಭ್ರಮೆಯೆಂದು ತಿಳಿದು ಆನಂದವಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ೨-೬೯ ರಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ:

ಯಾ ನಿಶಾ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ತಸ್ಯಾಂ ಜಾಗರ್ತಿ ಸಂಯಮೀ।
ಯಸ್ಯಾಂ ಜಾಗ್ರತಿ ಭೂತಾನಿ ಸಾ ನಿಶಾ ಪಶ್ಯತೋ ಮುನೇಃ॥

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಕತ್ತಲೆಯಾದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಎಚ್ಚರವಿದ್ದಂತೆ. ಅಜ್ಞರಿಗೆ ಈ ಸಂಸಾರವೇ ಸತ್ಯವಾದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಈ ಸಂಸಾರವು ಮಿಥ್ಯೆಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ವಸ್ತು ಮಾತ್ರ ಒಂದೇ, ಜ್ಞಾನ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಜ್ಞಾನ, ಅಜ್ಞಾನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರುತ್ಯುಪದೇಶಫಲಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಹಮೇವ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನ ಶರೀರಂ ಕಥಂಚನ।
ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವಂತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೪
64. ಉಪದೇಶದಿಂದ ಜ್ಞಾನೋದಯ

ಜಿಜ್ಞಾಸೋರ್ದಶಮಂ ಯದ್ವತ್ ನವಾತಿಕ್ರಮ್ಯ ತಾಮ್ಯತಃ।
ತ್ವಮೇವ ದಶಮೋಽಸೀತಿ ಕುರ್ಯಾದೇವಂ ಪ್ರಮಾಂ ವಚಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೩-೬೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದಶಮಂ = ಹತ್ತನೆಯವನನ್ನು, ಜಿಜ್ಞಾಸೋಃ = ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತಾ, ನವ = ಒಂಬತ್ತು ಜನಗಳನ್ನು, ಅತಿಕ್ರಮ್ಯ = ಮೀರಿ, ತಾಮ್ಯತಃ = ದುಃಖಪಡುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ, ತ್ವಮ್ ಏವ = ನೀನೇ, ದಶಮಃ = ಹತ್ತನೆಯವನು ಆಗಿರುತ್ತೀಯೆ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆಯೋ, ಏವಂ = ಹೀಗೆಯೇ, ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿರುವ ಸಾಧಕನಿಗೆ, ವಚಃ = ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯವು ‘ತತ್ ತ್ವಂ ಅಸಿ’—ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ, ಅವನಲ್ಲಿ, ಪ್ರಮಾಂ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು, ಕುರ್ಯಾತ್ = ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನಾಗಿದ್ದರೂ, ಒಂಬತ್ತು ಜನಗಳನ್ನು ಲೆಕ್ಕಮಾಡುತ್ತಾ ಅವರಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿದ್ದರಿಂದ, ಹತ್ತನೆಯವನು ಇಲ್ಲವೆಂದು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ, ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನು ಬಂದು ‘ನೀನೇ ದಶಮನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ನಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನು ಎಂದು ತಿಳಿದು ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆಯೇ ಶ್ರುತಿಯು ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಉಪದೇಶವನ್ನು ದಶಮದೃಷ್ಟಾಂತದಿಂದ ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಾನೇ ದಶಮನಾಗಿದ್ದರೂ, ಅದು ತಿಳಿಯದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದನಂತೆ. ಹಾಗೆಯೇ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದರೂ ಅದು ತಿಳಿಯದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕನು ದುಃಖಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಶ್ರುತಿಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸದ್ಗುರುವು ಉಪದೇಶಿಸಿದಾಗ ಸತ್ಯಾಂಶವು ತಿಳಿದ ಕೂಡಲೇ ‘ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ’ ಎಂದು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಂಸಾರಾತೀತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮವಿಜ್ಞಾನಸಂಬಂಧಾತ್ ಸರ್ವಂ ದುಃಖಂ ನಿವರ್ತತೇ।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೫
65. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನಬಾಧ

ತಸ್ಮಾತ್ ಸಂಸಾರಮೂಲಸ್ಯ ಭೃಶಮುಚ್ಛಿತ್ತಯೇಽಧುನಾ।
ಯಥಾಭೂತಾರ್ಥಬೋಧ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನಂ ಸಮ್ಯಕ್ ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಸಂಸಾರಮೂಲಸ್ಯ = ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು, ಭೃಶಂ = ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ, ಉಚ್ಛಿತ್ತಯೇ = ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಅಧುನಾ = ಈಗ, ಯಥಾಭೂತಾರ್ಥಬೋಧಿ = ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಸುವಂಥ, ಸಮ್ಯಕ್ = ಸರಿಯಾದ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಂ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯತೇ = ಉಪದೇಶಿಸಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಈಗ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಈ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ : ಸಂಸಾರವೆಂದರೆ ಜನ್ಮಮರಣರೂಪವಾದ ವಿಷಚಕ್ರ, ಸುಖದುಃಖಮೋಹಾತ್ಮಕವಾದ ಅನುಭವ; ಸತ್ತ್ವ ರಜಸ್ ತಮೋಗುಣಗಳೇ ಸಂಸಾರ. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕಾರಣ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದುಃಖ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಈ ಅಜ್ಞಾನ ವನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ದಾರಿಯಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕಮಸ್ತಕ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ , ಇದು ಅನುಭವಜ್ಞಾನ. ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯಸಂಪನ್ನನಾದ ಉತ್ತಮ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇಂಥ ಆತ್ಮನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸಲೆಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲಿಯು ಹೊರಟಿದೆ. ಹೆಸರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನೋಪಾಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆಚಾರ್ಯೇಶಪ್ರಸಾದೇನ ಜ್ಞಾನಂ ಹಿ ಲಭತೇ ನರಃ।
ಲಬ್ಧಾಚಾರ್ಯಪ್ರಸಾದಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೬
66. ಈ ಮೂರರಿಂದ ಜ್ಞಾನೋದಯ

ಶ್ರುತ್ಯಾಚಾರ್ಯಪ್ರಸಾದೇನ ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸಬಲೇನ ಚ।
ಈಶ್ವರಾನುಗ್ರಹೇಣಾಪಿ ಸ್ವಾತ್ಮಬೋಧೋ ಹಿ ಜಾಯತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೧೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶ್ರುತ್ಯಾಚಾರ್ಯಪ್ರಸಾದೇನ = ಶ್ರುತಿಯ ಮತ್ತು ಆಚಾರ್ಯನ ಉಪದೇಶ ಪ್ರಸಾದದಿಂದಲೂ, ಚ = ಮತ್ತು, ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸ ಬಲೇನ = ಶಮದಮಾದಿಸಾಧನಾನುಷ್ಠಾನಗಳ ಬಲದಿಂದಲೂ, ಅಪಿ = ಮತ್ತು , ಈಶ್ವರಾನುಗ್ರಹೇಣ = ಈಶ್ವರನ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹದಿಂದಲೂ, ಸ್ವಾತ್ಮಬೋಧಃ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಜಾಯತೇ ಹಿ = ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿಯೂ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಶ್ರುತ್ಯರ್ಥವನ್ನು ಆಚಾರ್ಯರಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಶಮದಮಾದಿಸಾಧನಗಳನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಬೇಕು, ಮತ್ತು ಈಶ್ವರನ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನೂ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೀಗಾದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿಗೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬೇಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡುವಂಥ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ: ೧. ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಅವರಿಂದ ವೇದಾಂತಾರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ೨. ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯ ಸಂಪನ್ನನಾಗಬೇಕು. ವಿವೇಕ ವೈರಾಗ್ಯಗಳು, ಶಮದಮಾದಿಗಳು, ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿಗಳು—ಇವುಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ೩. ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾಗಿ ಈಶ್ವರಾರಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇಂಥ ಉತ್ತಮ ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪರಿಶುದ್ಧಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಂ ಸ್ವತಂತ್ರಂ ಹಿ ಕ್ರಿಯಾಂಗಂ ನ ಭವೇದಿದಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೭
67. ಜ್ಞಾನವು ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಅಂಗವಲ್ಲ

ತಮೋಽಂಗತ್ವಂ ಯಥಾ ಭಾನೋಃ ಅಗ್ನೇಃ ಶೀತಾಂಗತಾ ಯಥಾ।
ವಾರಿಣಶ್ಚೋಷ್ಣತಾ ಯದ್ವತ್ ಜ್ಞಾನಸ್ಯೈವಂ ಕ್ರಿಯಾಂಗತಾ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೭೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ಭಾನೋಃ = ಸೂರ್ಯನಿಗೆ, ತಮೋಽಂಗತ್ವಂ = ತಮಸ್ಸಿನ ಅಂಗತ್ವವಾಗಲೀ, ಅಗ್ನೇಃ = ಬೆಂಕಿಗೆ, ಶೀತಾಂಗತಾ = ಶೀತಾಂಗತ್ವವಾಗಲೀ, ಚ = ಮತ್ತು ವಾರಿಣಃ = ನೀರಿಗೆ, ಉಷ್ಣತಾ = ಬಿಸಿಯಾಗಲೀ ಆಗಲಾರದೋ, ಏವಂ = ಹೀಗೆಯೇ, ಜ್ಞಾನಸ್ಯ = ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ, ಕ್ರಿಯಾಂಗತಾ = ಕರ್ಮಾಂಗತ್ವವು ಆಗಲಾರದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸೂರ್ಯನು ಕತ್ತಲೆಗೆ ಅಂಗವಾಗಲಾರನು, ಬೆಂಕಿಯು ಶೈತ್ಯಕ್ಕೆ ಅಂಗವಾಗಲಾರದು, ನೀರು ಬಿಸಿಗೆ ಅಂಗವಾಗಲಾರದು. ಹೀಗೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಅಂಗವಾಗಲಾರದು.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದರೆ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು, ಆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಯಾವ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಗೂ ಅಂಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಾಗದು. ಉಪಾಸನಾವಿಧಿಗೆ ಅಂಗವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಾರದು. ಇದಕ್ಕೆ ಮೂರು ದೃಷ್ಟಾಂತಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡಲಾಗಿದೆ:

೧. ಸೂರ್ಯನು ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಿಯೇ ಪ್ರಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಸೂರ್ಯನು ಕತ್ತಲೆಗೆ ಅಧೀನನಾಗಿ ಬೆಳಕನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನು ಕತ್ತಲೆಗೆ ಅಧೀನನಲ್ಲ.

೨. ಬೆಂಕಿಗೆ ಬಿಸಿಯು ಸಹಜ. ಬೆಂಕಿಯು ಶೈತ್ಯಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಲ್ಲ.

೩. ನೀರು ತಣ್ಣಗಿರುವುದೇ ಸಹಜ. ನೀರು ಉಷ್ಣತೆಗೆ ಅಂಗವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಋಣಿತ್ವವರ್ಜಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸ್ವಯಮನೃಣಿನಂ ಧೀರಂ ದೇವಾದೀನಾಂ ಕಥಂಚನ।
ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೮
68. ಜ್ಞಾನಿಯು ಸಾಲಗಾರನಲ್ಲ

ನ ವಿಜ್ಞಾತಾತ್ಮಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಂ ಪ್ರತಿ ಋಣಿತ್ವಂ ಭವೇದ್ಯತಃ।
ಅವಿದ್ಯಾವಿಷಯಂ ತತ್ ಸ್ಯಾತ್ ತಸ್ಯ ಕರ್ತೃತ್ವಕಾರಣಾತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೫೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ವಿಜ್ಞಾತಾತ್ಮಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಂ ಪ್ರತಿ = ಆತ್ಮನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ, ಋಣಿತ್ವಂ = ಋಣಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು, ನ ಭವೇತ್ = ಹೊಂದಲಾರದು. ಯತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ತತ್ = ಆ ಋಣಿತ್ವವು, ಅವಿದ್ಯಾ ವಿಷಯಂ ಸ್ಯಾತ್ = ಅವಿದ್ಯಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿನ ಮಾತೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ತಸ್ಯ = ಆ ಅಜ್ಞಾನಿಗೇ, ಕರ್ತೃತ್ವಕಾರಣಾತ್ = ಕರ್ತೃತ್ವವೆಂಬುದು ಹೊಂದುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ‘ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಮನುಷ್ಯನು ಋಣಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ’—ಎನ್ನುವ ಈ ಮಾತು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅನ್ವಯವಾಗಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಕರ್ತೃತ್ವವಿರುವುದರಿಂದ ಅಂಥವರು ಇತರರಿಗೆ ‘ಋಣಿ’ಗಳಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಋಣೀ ಎಂದರೆ ಋಣವಾನ್—ಸಾಲವನ್ನುಳ್ಳವನು ಎಂದರ್ಥ. ಒಬ್ಬರಿಂದ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದವನು ಸಾಲಗಾರ— ಎನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಅವರಿಗೆ ಅವರ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರಿಗಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವುದೂ ನ್ಯಾಯವೇ ಆಗಿದೆ. ಆದರೆ ‘ಋಣೀ’ ಎನ್ನುವ ಪದವು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಸರ್ವಥಾ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ, ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೊಂದುತ್ತದೆ. ಕಾಮಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಅಜ್ಞನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಲಗಾರನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ತೃತ್ವವು ಇದೆ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ತೃತ್ವವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಋಣಿತ್ವವೆಂಬುದು ಹೊಂದಲಾರದಷ್ಟೇ?

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದಗ್ಧಸಂಸಾರಬೀಜಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕರ್ಮೋಪಾಸನಸಂಬಂಧಾತ್ ನೈವಾಜ್ಞಾನಂ ನಿವರ್ತತೇ।
ಅವಿದ್ಯಾಬೀಜರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೯
69. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಬೀಜ

ನ ಚೈತಾವದವಷ್ಟಂಭಾತ್ ಕಾಮಕರ್ಮೋದ್ಭವತ್ವತಃ।
ಸರ್ವಾನರ್ಥೈಕಬೀಜಸ್ಯ ಮೋಹಸ್ಯಾಸ್ತಿ ನಿರಾಕ್ರಿಯಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚ = ಮತ್ತು, ಏತಾವತ್ ಅವಷ್ಟಂಭಾತ್ = ಈ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನಷ್ಟೇ ಮಾಡುವುದರಿಂದ, ಸರ್ವಾನರ್ಥ ಏಕ ಬೀಜಸ್ಯ = ಎಲ್ಲ ಅನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಪ್ರಧಾನ ಬೀಜವಾಗಿರುವ, ಮೋಹಸ್ಯ = ಮೋಹದ, ನಿರಾಕ್ರಿಯಾ = ನಾಶವು, ನ ಅಸ್ತಿ = ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಕಾಮಕರ್ಮೋದ್ಭವತ್ವತಃ = ಈ ಉಪಾಸನೆಗಳೂ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬರೀ ಉಪಾಸನೆಗಳಷ್ಟನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಸರ್ವಾನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಬೀಜವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ತೊಲಗದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಗಳಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಉಪಾಸನೆಗಳೂ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕೇವಲ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಆ ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದಲಾದರೂ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳಂತೆ ಈ ಉಪಾಸನೆಗಳೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಗಳಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ. ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೇ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಆಯಾ ಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಬರೀ ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ವಿವೇಕಿಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಕ್ಷವ್ಯವಧಾನರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯೋ ನಾಮ ಹ್ಯವಿದ್ಯಾಬಾಧ ಏವ ಹಿ।
ಪ್ರಧ್ವಸ್ತಾಜ್ಞಾನದೋಷಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೦
70. ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ

ಅವಿದ್ಯಾವ್ಯವಧಾನಸ್ಯ ನಾಽಽತ್ಮಜ್ಞಾನಾತಿರೇಕತಃ।
ಪ್ರಧ್ವಸ್ತಿಃ ಕರ್ಮಭಿಃ ಕರ್ತುಂ ಶಕ್ಯಾ ತೇಷಾಮಮಾನತಃ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೧೦೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾವ್ಯವಧಾನಸ್ಯ = ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯ, ಪ್ರಧ್ವಸ್ತಿಃ = ನಾಶವು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾತಿರೇಕತಃ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಕರ್ಮಭಿಃ = ಕರ್ಮಗಳಿಂದ, ಕರ್ತುಂ = ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ, ನ ಶಕ್ಯಾ = ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ತೇಷಾಂ = ಆ ಕರ್ಮಗಳು, ಅಮಾನತಃ = ಪ್ರಮಾಣವಾಗದಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಅಡ್ಡಿ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ತೊಲಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ಪ್ರಮಾಣವೇ ಆಗಲಾರವು.

ವಿವರಣೆ: ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ್ದರಿಂದ ಇದಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಅಡ್ಡಿಯು. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಬೇಕು. ಬೆಳಕಿನಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ ಕತ್ತಲೆಯು ನಾಶವಾಗುವುದು? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕೇವಲ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಮರಣಾನಂತರ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಫಲಗಳು ದೊರಕಬಹುದು. ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳೇ ಅವಿದ್ಯಾಫಲವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕರ್ಮಗಳೂ, ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯೂ ಪರಸ್ಪರ ಪೋಷಣೆಯಿಂದ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕರ್ಮಗಳು ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆಯಲಾರವು. ಹೀಗಾಗಿ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಮೋಕ್ಷವು ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವೇದಕಾರುಣ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೇನ ಕೈವಲ್ಯಂ ಬ್ರೂತೇ ಕರುಣಯಾ ಶ್ರುತಿಃ।
ಶ್ರುತಿಸಂದೇಶಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೧
71. ಶ್ರುತಿಯ ಕಾರುಣ್ಯ

ಪ್ರವೃತ್ತಿಜನಕಂ ಯಸ್ಮಾತ್ ಸರ್ವತ್ರೈವ ಪ್ರಯೋಜನಮ್।
ಶ್ರುತಿರ್ಬ್ರಹ್ಮವಿದಾಪ್ನೋತೀತ್ಯಾಹ ಪುಂಸಃ ಪ್ರಬುದ್ಧಯೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೨೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸರ್ವತ್ರ ಏವ = ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಪ್ರಯೋಜನಂ = ಪ್ರಯೋಜನವು, ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಜನಕಂ ಯಸ್ಮಾತ್ = ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ಪುಂಸಃ = ಮಾನವನಿಗೆ, ಪ್ರಬುದ್ಧಯೇ = ಪ್ರಬೋಧವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಶ್ರುತಿಃ = ತೈತ್ತಿರೀಯ ಶ್ರುತಿಯು, ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ ಆಪ್ನೋತಿ ಪರಂ = ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಆಹ = ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಆಗ ಮಾನವರು ಆಯಾ ಕ್ರಿಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆಂಬುದು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕಂಡಿರು ವುದರಿಂದ ಶ್ರುತಿಯೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದಾಪ್ನೋತಿ ಪರಂ ಎಂದು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಫಲವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಲಕ್ಷಣವನ್ನೇ ನೇರಾಗಿ ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳದೇ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದಾಪ್ನೋತಿ ಪರಂ ಎಂದು ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಶ್ರುತಿಯು ಮೊದಲೇ ಏಕೆ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ? ಎಂದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಮೊದಲೇ ಹೇಳಿದರೆ, ಅನಂತರ ಅಂಥ ಸಾಧನವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧಕರು ಮುಂದಾಗುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ, ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಶ್ರುತಿಯ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮುಮುಕ್ಷುವು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿವಾಕ್ಯಾನಾಂ ಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶಾಸ್ತ್ರಕೋವಿದಮ್।
ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮೇತಿ ತಿಷ್ಠಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೨
72. “ತತ್ತ್ವಮಸಿ” ವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿದು

“ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿ” ವಾಕ್ಯಾನಾಂ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧಾರ್ಥಬೋಧನಾತ್।
ಅರ್ಥಾಂತರಂ ನ ಸಂದ್ರಷ್ಟುಂ ಶಕ್ಯತೇ ತ್ರಿದಶೈರಪಿ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೯೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿವಾಕ್ಯಾನಾಂ = ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯಗಳು, ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧಾರ್ಥಬೋಧನಾತ್ = ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಅರ್ಥಾಂತರಂ = ಈ ವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ ಬೇರೆಯ ಅರ್ಥವನ್ನು, ಸಂದ್ರಷ್ಟುಂ = ಕಾಣುವುದಕ್ಕೆ ಅಥವಾ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ, ತ್ರಿದಶೈಃ ಅಪಿ = ದೇವತೆಗಳಿಂದಲೂ, ನ ಶಕ್ಯತೇ = ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ, ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯಗಳು ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ಇದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ದೇವತೆಗಳೂ ಕಲ್ಪಿಸಲಾರರು.

ವಿವರಣೆ: ‘ತತ್ ತ್ವಂ ಅಸಿ’ ಎಂಬುದು ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯ. ‘ನೀನೇ ಬ್ರಹ್ಮವು ಆಗಿದ್ದೀಯೆ’ ಎಂದರ್ಥ. ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ಜೀವಾತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಸೋಪಾಧಿಕವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜೀವನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿಬಿಟ್ಟರೆ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ. ಹೀಗೆ ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎಂಬ ವಾಕ್ಯವು ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ, ‘ಬೆಂಕಿಯು ಸುಡುತ್ತದೆ’—ಎನ್ನುವ ವಾಕ್ಯದಂತೆ. ಈ ಉಪದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಅಥವಾ ಬಿಡಬೇಕಾದ ಯಾವ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಜೀವನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ಜೀವನ ಜೀವತ್ವವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವು. ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೇ ಹೊರತು ಈ ವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ಬೇರೆಯ ಅರ್ಥವನ್ನು ಯಾರೂ ಹೇಗೂ ಕಲ್ಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಮಾತ್ರಾದಿಸಾಕ್ಷಿಣೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಞಾತೃಜ್ಞಾನಜ್ಞೇಯಭಿನ್ನಂ ಜ್ಞಾತೃತ್ವಾದಿವಿದೂರಗಮ್।
ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೩
73. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ತ್ರಿಪುಟಿ ಭೇದವಿಲ್ಲ

ಪ್ರಮಾತಾ ಚ ಪ್ರಮಾಣಂ ಚ ಪ್ರಮೇಯೋ ನಿಶ್ಚಿತಿಸ್ತಥಾ।
ಯತ್ಸಾಂನಿಧ್ಯಾತ್ ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯಂತಿ ತತ್ಸಿದ್ಧೌ ಕಿಮಪೇಕ್ಷ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೮೬೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪ್ರಮಾತಾ = ಪ್ರಮಾತೃವು, ಚ ಪ್ರಮಾಣಂ = ಮತ್ತು ಪ್ರಮಾಣವು, ಚ = ಮತ್ತು, ಪ್ರಮೇಯಃ = ಪ್ರಮೇಯವು, ತಥಾ = ಮತ್ತು, ನಿಶ್ಚಿತಿಃ = ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು, ಇವೆಲ್ಲವೂ ಯತ್ಸಾಂನಿಧ್ಯಾತ್ = ಯಾವ ಆತ್ಮನ ಸಂನಿಧಾನದಿಂದ, ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯಂತಿ = ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆಯೋ, ತತ್ಸಿದ್ಧೌ = ಅಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸಿದ್ಧಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಕಿಮ್ = ಏನು ತಾನೆ, ಅಪೇಕ್ಷ್ಯತೇ = ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಸಂನಿಧಾನದಿಂದಲೇ ಪ್ರಮಾತೃಪ್ರಮಾಣಪ್ರಮೇಯ ಪ್ರಮಿತಿಗಳು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ಅಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಬೇಕು? ಅಂದರೆ, ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನು ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳನ್ನಾದರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳೇ ಯಾವ ಆತ್ಮನಿಂದ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆಯೋ ಅಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪ್ರಮಾತೃಪ್ರಮಾಣ ಪ್ರಮೇಯಗಳೂ ಹಾಗೂ ಪ್ರಮಿತಿಗಳೂ ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಆತ್ಮನು ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶನಾಗಿ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಯಾಗಿ ಸ್ವಯಂಸಿದ್ಧನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಿಂದ ಪ್ರಮಾತೃಪ್ರಮಾಣ ಪ್ರಮೇಯಗಳು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆಯೇ ಹೊರತು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಆತ್ಮನು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಯಾರೂ ಹೇಗೂ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಲೂ ಸಿದ್ಧಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಬೇರೆ ಯಾರು ತಾನೇ ಬೆಳಗಿಯಾರು?

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಅಜ್ಞಾನಂ ಬಾಧ್ಯತೇ ಧ್ರುವಮ್।
ಆತ್ಮವಿಜ್ಞಾನಸಂಪೂರ್ಣಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೪
74. ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನದ ಬಾಧ

ಅನಾದಿಕಾಲಮಜ್ಞಾನಂ ಜ್ಞಾನೇನಾದಿಮತಾ ಕ್ಷಣಾತ್।
ದೃಶ್ಯತೇ ನಾಶ್ಯಮಾನಂ ಹಿ ನ ಚಾಽಸ್ಯಾಽಽವೃತ್ತಿರೀಕ್ಷ್ಯತೇ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೦೮೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅನಾದಿಕಾಲಂ = ಅನಾದಿಯಾಗಿರುವ, ಅಜ್ಞಾನಂ = ಅಜ್ಞಾನವು, ಆದಿಮತಾ = ಆದಿಯನ್ನುಳ್ಳ, ಜ್ಞಾನೇನ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಕ್ಷಣಾತ್ = ಕೂಡಲೇ, ನಾಶ್ಯಮಾನಂ = ನಾಶಮಾಡಲ್ಪಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು, ದೃಶ್ಯತೇ = ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಅಸ್ಯ = ಈ ಅಜ್ಞಾನನಾಶಕ್ಕೆ, ಆವೃತ್ತಿಃ = ಜ್ಞಾನಾಭ್ಯಾಸವು, ನ ಈಕ್ಷ್ಯತೇ = ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹೌದು, ಅವಿದ್ಯೆಯು ಅನಾದಿಯಾಗಿರಬಹುದು, ಆದರೂ ಇದು ಆಗಂತುಕವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೂಡಲೇ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಗೆ ಜ್ಞಾನಾಭ್ಯಾಸವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಅಜ್ಞಾನವು ಅನಾದಿಯಾಗಿರುವುದು ದಿಟ. ಎಂದಿನಿಂದ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಬಂದಿದೆಯೋ ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದು. ಇಲ್ಲಿ ಅನಾದಿಯೆಂದರೆ ಅವಿಚಾರಸಿದ್ಧವಾದದ್ದು ಎಂದರ್ಥ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನವು ಬಂದಕೂಡಲೇ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಡುವುದೂ ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಕತ್ತಲೆಯು ಎಷ್ಟೇ ದಟ್ಟವಾಗಿದ್ದರೂ ಬೆಳಕು ಬಂದಕೂಡಲೇ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅಂದಮೇಲೆ ಜ್ಞಾನಾಭ್ಯಾಸವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನದ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ, ಇರುವ ಪದಾರ್ಥವು ನಾಶವಾಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲದ ಪದಾರ್ಥವು. ಇದು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ ಅದೇ ವಿದ್ಯೆಯು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಗೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು! ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಕೂಡಲೇ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಾಕ್ಷಾದ್ ಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಸಾಕ್ಷಾದಾತ್ಮಾ ಚ ಸರ್ವಭೂತಗುಹಾಶಯಃ।
ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೫
75. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮನು

ಯತ್ಸಾಕ್ಷಾದಿತ್ಯುಪಕ್ರಮ್ಯ ಯ ಆತ್ಮೇತ್ಯುಪಸಂಹೃತೇಃ।
ಅನ್ಯೋನ್ಯಾರ್ಥಸಮಾಪ್ತೇಶ್ಚ ವ್ಯತಿರೇಕೇ ತ್ವಸಂಭವಾತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೮೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಅಪರೋಕ್ಷಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮ = ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ಯ ಆತ್ಮಾ ಸರ್ವಾಂತರಃ = ಎಂದು ಉಪಸಂಹಾರಮಾಡಿರುವುದರಿಂದ, ಅನ್ಯೋನ್ಯಾರ್ಥಸಮಾಪ್ತೇಃ = ಬ್ರಹ್ಮ ಆತ್ಮ ಶಬ್ದಗಳೆರಡೂ ಒಂದರಲ್ಲೊಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ; ಎರಡೂ; ವ್ಯತಿರೇಕೇ ತು = ಬೇರೆ ಬೇರೆಯೇ ಎಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಅಸಂಭವಾತ್ = ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥವೇ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಶಬ್ದದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಆತ್ಮಶಬ್ದದಿಂದ ಉಪಸಂಹಾರಮಾಡಿರುವುದು ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಾದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮ ಆತ್ಮರುಗಳಿಗೆ ಅಭೇದವನ್ನೇ ಹೇಳಬೇಕು —ಎಂದರ್ಥ.

ವಿವರಣೆ: ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಶಬ್ದವನ್ನೂ ಆತ್ಮಶಬ್ದವನ್ನೂ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಳಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಎರಡೂ ಶಬ್ದಗಳು ಏಕಾರ್ಥವನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಿವೆಯೇ ಹೊರತು ಬೇರೆಬೇರೆಯದನ್ನಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಅಪರೋಕ್ಷಾತ್ ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ಅನಂತರ ಯ ‘ಆತ್ಮಾ’ ಸರ್ವಾಂತರಃ ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದೂ ಆತ್ಮಾ ಎಂದೂ ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮ ಮತ್ತು ಆತ್ಮಾ ಎಂಬ ಎರಡೂ ಶಬ್ದಗಳಿಗೆ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಹೀಗೆಯೇ ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಮ್ ಅನಂತಂ ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ತಸ್ಮಾದ್ವಾ ಏತಸ್ಮಾದಾತ್ಮನ ಆಕಾಶಃ ಸಂಭೂತಃ; ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮನೆಂದೂ ತಿಳಿಸಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕರ್ಮಕಾಂಡರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಕರ್ಮಾತೀತಂ ನಿರಂಜನಮ್।
ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೬
76. ಕರ್ಮಕಾಂಡಿಗಳಿವರು

ಇತಿ ಹೃಷ್ಟಧಿಯಾಂ ವಾಚಃ ಸ್ವಪ್ರಜ್ಞಾಧ್ಮಾತಚೇತಸಾಮ್।
ಘುಷ್ಯಂತೇ ಯಜ್ಞಶಾಲಾಸು ಧೂಮಾನದ್ಧಧಿಯಾಂ ಕಿಲ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೨೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇತಿ = ಹೀಗೆಂದು, ಹೃಷ್ಟಧಿಯಾಮ್ = ಹರ್ಷದಿಂದ ತುಂಬಿದ ಅಂತಃಕರಣವನ್ನುಳ್ಳಂಥ, ಸ್ವಪ್ರಜ್ಞಾ ಧ್ಮಾತಚೇತಸಾಮ್ = ತಮ್ಮ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಉಬ್ಬಿದ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳಂಥ, ಮತ್ತು, ಧೂಮಾನದ್ಧಧಿಯಾಮ್ = ಧೂಮಮಾರ್ಗದಿಂದ ಹಾಗೂ ಹೊಗೆಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳಂಥ, ಮೀಮಾಂಸಕಾನಾಮ್ = ಮೀಮಾಂಸಕರ, ವಾಚಃ = ಮಾತುಗಳು, ಯಜ್ಞಶಾಲಾಸು = ಯಾಗಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ , ಘುಷ್ಯಂತೇ = ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗಲ್ಪಡುತ್ತವೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮವಾದಿಗಳಾದ ಮೀಮಾಂಸಕರು ಹೃಷ್ಟಾಂತಃಕರಣರೂ ಸ್ವಪ್ರಜ್ಞಾಧ್ಮಾತಚೇತಸರೂ ಧೂಮಾನದ್ಧಚಿತ್ತರೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಆ ಋತ್ವಿಜರೆಲ್ಲರೂ ಯಜ್ಞಶಾಲೆಗಳೊಳಗೆ ಕೂತುಕೊಂಡು “ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೇ ಸ್ವರ್ಗ ಹಾಗೂ ಮೋಕ್ಷವು, ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿ, ಕರ್ಮಗಳೇ ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರ; ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ , ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ”—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಯಜ್ಞ ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಪ್ರವಚನಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ಮವಾದಿಗಳೆಂದರೆ ಕರ್ಮವನ್ನೇ ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ಮೀಮಾಂಸಕರು. ಇವರಿಗೆ ವಸ್ತುತಂತ್ರವಿಚಾರಮಾರ್ಗವಾಗಲೀ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಹಾಗೂ ಮೋಕ್ಷದ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವಾಗಲೀ ತಿಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಇವರು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಿಂದಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಮೀಮಾಂಸಕರ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಮೋಸಹೋಗಬಾರದು; ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಾಲಿನ್ಯರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಂಸಾರದೋಷಭಾಗಾತ್ಮಾ ದೇಹಸಂಸಾರಬಂಧನಾತ್।
ಸಂಸಾರದೋಷನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೭
77. ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕೊಳೆ

ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾದಿಸಂಸರ್ಗಾತ್ ಮಲಿನಂ ಕಲುಷೀಕೃತಮ್।
ಯಥಾಽಽಕಾಶಂ ತಮೋರೂಢಂ ಸ್ಫುರತ್ಯನವಕಾಶವತ್॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೪-೩೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ಆಕಾಶಃ = ಆಕಾಶವು, ತಮೋರೂಢಂ = ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಆವರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವಾಗ, ಅನವಕಾಶವತ್ = ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ, ಸ್ಫುರತಿ = ತೋರುತ್ತದೆಯೋ ಅದರಂತೆಯೇ, ಆತ್ಮನೂ ಕೂಡ, ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಆದಿ ಸಂಸರ್ಗಾತ್ = ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮುಂತಾದವುಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ, ಮಲಿನಂ = ಮಲಿನವಾಗಿರುವಂತೆ, ಹಾಗೂ ಕಲುಷೀಕೃತಮ್ ಇವ = ಕೊಳೆಯಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆಕಾಶವೆಂದರೆ ಅವಕಾಶದಾತೃ. ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುವುದೇ ಆಕಾಶವು. ಆದರೆ ದಟ್ಟವಾದ ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಆ ಆಕಾಶವು ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆ ಆತ್ಮನೂ ಸ್ವತಃ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಮಲಿನಗೊಂಡವನಂತೆ ತೋರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ವೇನು? ಎಂದರೆ ದೇಹಾದಿಸಂಘಾತಗಳಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ.

ವಿವರಣೆ: ದೇಹಾದಿ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜೀವತ್ವ, ಸಂಸಾರಿತ್ವ, ಸುಖದುಃಖಾದಿಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ದೇಹದ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ದೇಹದ ದೋಷಗಳೂ, ಇಂದ್ರಿಯ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ದೋಷಗಳೂ, ಮನಸ್ಸಿನ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನ ದೋಷಗಳೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಈ ದೋಷಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾಕೃತಗಳೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವತಃ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಈ ಯಾವ ದೋಷಗಳೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪ್ರವೇಶಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಏಷಣಾತ್ರಯನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವಿಷಯೇಭ್ಯಃ ಪರಾಙ್ಮುಖಮ್।
ಸಂಸಾರಾತ್ ಸುವಿರಕ್ತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೮
78. ಇಂಥವನಿಗೆ ಹೇಳಬಾರದು

ನಾವಿರಕ್ತಾಯ ಸಂಸಾರಾತ್ ನಾನಿರಸ್ತೈಷಣಾಯ ಚ।
ನ ಚಾಯಮವತೇ ದೇಯಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪ್ರವೇಶನಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೭೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಂಸಾರಾತ್ = ಸಂಸಾರದಿಂದ, ಅವಿರಕ್ತಾಯ = ವಿರಕ್ತನಾಗದವನಿಗೆ, ಚ = ಮತ್ತು , ಅನಿರಸ್ತ ಏಷಣಾಯ = ಏಷಣಾತ್ರಯಗಳಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲದವನಿಗೆ, ಚ = ಮತ್ತು, ಅಯಮವತೇ = ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹವನ್ನು ಮಾಡದವನಿಗೆ, ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪ್ರವೇಶನಂ = ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿತಿಳಿಸಿರುವಂಥ ವಿಷಯಗಳನ್ನು, ನ ದೇಯಂ = ಕೊಡಬಾರದು, ಅಂದರೆ ತಿಳಿಸಬಾರದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗದವನಿಗೂ, ಶಮದಮಾದಿಗಳಿಲ್ಲದವನಿಗೂ, ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹವಿಲ್ಲದವನಿಗೂ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಹೇಳಬಾರದು; ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನೂ ಇಂಥವರಿಗೆ ಹೇಳಬಾರದು.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅನಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ತಿಳಿಸಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ವೇದಾಂತ ಸಂದೇಶಗಳು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೆ ಮೋಕ್ಷೇಚ್ಛೆಯೇ ಇಲ್ಲವೋ, ಯಾರು ಅನಧಿಕಾರಿಗಳೋ ಅಂಥವರಿಗೆ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಹೇಳಿದರೂ ವ್ಯರ್ಥವೇ. ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ಅನಧಿಕಾರಿಗಳು ಯಾರೆಂದರೆ:

ಸಂಸಾರದ ಭೋಗಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಸದಾ ಮುಳುಗಿರುವವರಾಗಿ ಭೋಗಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತರಾಗದವರು ವೇದಾಂತವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರರು. ಏಷಣಾತ್ರಯದಿಂದ ದೂರರಾಗದೇ ಆಶೆಗಳನ್ನು ಬಿüಡದಿರುವವರು, ಶಮದಮಾದಿಸಾಧನರಹಿತರಿಗೆ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದರೂ “ಗೋರ್ಕಲ್ಲ ಮೇಲೆ ಮಳೆಸುರಿದಂತೆ” ಆಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜೀವೇಶ್ವರತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವೇ ಜೀವಾ ಜ್ಞಾನವಂತಃ ಪರೇಶ್ವರಸಮಾಃ ಸದಾ।
ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಮಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೯
79. ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೆಗಳು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಸಮಾನ

ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೇ ಶಿವೇನೈಕ್ಯಾತ್ ಸಂಕ್ರಾಂತೇ ಸರ್ವಜಂತುಷು।
ಈಶ್ವರತ್ವಂ ಚ ಜೀವಾನಾಂ ಸಿದ್ಧಂ ತಚ್ಛಕ್ತಿಸಂಕ್ರಮಾತ್॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೨೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೇ = ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಯೆಗಳು, ಶಿವೇನ = ಶಿವನೊಂದಿಗೆ, ಸರ್ವಜಂತುಷು = ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಐಕ್ಯಾತ್ = ಏಕವಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಸಂಕ್ರಾಂತೇ = ಸಂಕ್ರಾಂತವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಚ = ಮತ್ತು , ತತ್ ಶಕ್ತಿಸಂಕ್ರಮಾತ್ = ಆ ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಂಕ್ರಮಣದಿಂದ, ಜೀವಾನಾಂ = ಜೀವರುಗಳಿಗೆ, ಈಶ್ವರತ್ವಂ = ಈಶ್ವರತ್ವವು, ಸಿದ್ಧಂ = ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈಶ್ವರನಿಗೂ ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೆಗಳಿವೆ, ಜೀವರುಗಳಿಗೂ ಆ ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೆಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಈಶ್ವರನ ಆ ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೆಗಳೇ ಜೀವರುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಕ್ರಾಂತವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಜೀವರೆಲ್ಲರೂ ಈಶ್ವರನೆಂದೇ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜ್ಞಾನವೂ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಪರಮೇಶ್ವರನಿಗೂ ಜೀವರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಜೀವರಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಶಕ್ತಿಯೂ ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಯೂ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲವೆ? ಈ ಶಕ್ತಿಗಳು ಜೀವರುಗಳಿಗೆ ಪರಮೇಶ್ವರನಿಂದಲೇ ಹರಿದುಬಂದಿರುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರುಗಳೂ ನಿಜವಾಗಿ ಪರಮೇಶ್ವರಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ಐಕ್ಯವೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಭೇದವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ನಿಜವಾಗಿ ಪರಮಾರ್ಥತತ್ತ್ವವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ ಜೀವರೇ ಈಶ್ವರನೆಂದೂ, ಈಶ್ವರನೇ ಜೀವರೆಂದೂ ಸರಳವಾಗಿ ತಿಳಿದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧವನ್ನು ವಿವೇಕದಿಂದ ತೆಗೆದುಹಾಕಿದರೆ ಜೀವೇಶ್ವರರಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸದೇಕನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸದೇವೇದಂ ಜಗತ್ ಕೃತ್ಸ್ನಂ ಚೇತನಾಚೇತನಾತ್ಮಕಮ್।
ಸದಾತ್ಮಬ್ರಹ್ಮಸಂನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೦
80. ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಸದ್ ಬ್ರಹ್ಮವೇ

ಸದ್ ಬೀಜಂ ಸತ್ ಪ್ರತಿಷ್ಠಂ ಚ ಸದಾಯತನಮೇವ ಚ।
ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಮೇವ ತತ್ ಸಿದ್ಧಂ ಸದನ್ಯಸ್ಯಾಪ್ರಸಿದ್ಧಿತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೧-೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸದ್ ಬೀಜಂ = ಸತ್ ನಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿ, ಸತ್ ಪ್ರತಿಷ್ಠಂ = ಸತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಇದ್ದು, ಚ = ಮತ್ತು, ಸದಾಯತನಮ್ ಏವ = ಸತ್ತಿನಲ್ಲೇ ನೆಲೆಗೊಂಡಿರುವ ಈ ವಿಶ್ವವು, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಮೇವ = ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ, ತತ್ ಸಿದ್ಧಂ = ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಸದನ್ಯಸ್ಯ = ಸತ್ ಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಈ ಜಗತ್ತೆಂಬುದು, ಅಪ್ರಸಿದ್ಧಿತಃ = ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗದಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ವಿಶ್ವವು ಸತ್ತಿನಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿ ಸತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು ಸತ್ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವುದು ನಮಗೆಲ್ಲ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದೆ. ಸತ್ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಹೀಗೆ ತೋರುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ನಾಮರೂಪಾತ್ಮಕವಾದ ಹಾಗೂ ಕಾರ್ಯವಾದ ಈ ವಿಶ್ವವು ಇಷ್ಟೊಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಕಾಣಬೇಕಾದರೆ ಇದಕ್ಕೊಂದು ಸತ್ಯವಾದ ಆಸ್ಪದವು ಇರಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಸದ್ ರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಈ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೂ ಆಸ್ಪದವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಸತ್ ನಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿ, ಸತ್ನಿಂದಲೇ ಬದುಕಿದ್ದು ಸದ್ರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ ಈ ಜಗತ್ತು. ಸದ್ರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಈ ಜಗತ್ತೆಂಬುದು ಹೀಗೆ ತೋರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಯಾವುದೇ ಹುಸಿಯಾದ ಪದಾರ್ಥವು ತೋರಬೇಕಾದರೂ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಆಸ್ಪದವಾದ ಸತ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವು ಇರಲೇಬೇಕಲ್ಲವೇ? ಅವನೇ ಆತ್ಮನೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ, ಈಶ್ವರನೆಂದೂ ವೇದ ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕರ್ಮಾಜಿರ್ತಲೋಕತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವೇ ಕರ್ಮಾಜಿರ್ತಾ ಲೋಕಾಃ ಅನಿತ್ಯಾಃ ಕ್ಷಯಿಣೋ ಧ್ರುವಮ್।
ಕರ್ಮಾಜಿರ್ತಲೋಕದೂರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೧
81. ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯ

ಕ್ಷಯೀ ಕರ್ಮಾಜಿರ್ತೋ ಲೋಕಃ ಸ್ವರಾಡ್ ಬ್ರಹ್ಮಾವಬೋಧತಃ।
ಲಬ್ಧೇ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯರಾಜ್ಯೇ ನಾ ಭಿಕ್ಷಾಮಾದ್ರಿಯತೇ ತು ಕಃ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೩೭೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸ್ವರಾಡ್ ಬ್ರಹ್ಮಾವಬೋಧತಃ = ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮದ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಕೂಡಲೇ, ಕರ್ಮಾಜಿರ್ತಃ = ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ , ಲೋಕಃ = ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಾದಿಗಳೆಲ್ಲವೂ, ಕ್ಷಯೀ = ನಾಶವಾಗತಕ್ಕವುಗಳೇ ಆಗುತ್ತವೆ. ತ್ರೈಲೋಕ್ಯರಾಜ್ಯೇ = ಮೂರೂ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಆಧಿಪತ್ಯವು, ಲಬ್ಧೇ ತು = ದೊರಕಿದಮೇಲೆ, ಕಃ ನಾ = ಯಾವ ಮನುಷ್ಯನುತಾನೆ, ಭಿಕ್ಷಾಂ = ಭಿಕ್ಷೆಬೇಡುವುದನ್ನು, ಆದ್ರಿಯತೇ = ಇಷ್ಟಪಡುತ್ತಾನೆ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗಿ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಹೊಂದಿದ ಮೇಲೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಯಾವ ಸ್ವರ್ಗಾದಿಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆಸಕ್ತಿಯು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ನಿತ್ಯವಾದದ್ದು, ಸ್ವರ್ಗಾದಿಗಳು ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳು. ಮೂರೂ ಲೋಕಗಳಿಗೇ ಮಹಾರಾಜನಾದ ಮೇಲೆ ಅಂಥವನು ಭಿಕ್ಷಾಟನೆಯನ್ನು ಎಂದೂ ಮಾಡಲಾರನಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಾದಿಗಳು ನಿತ್ಯವಾಗಿದ್ದರೂ ಮೋಕ್ಷದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳೇ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾದವನಿಗೆ ಈ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಅನಿತ್ಯ ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೆ. ತ್ರೈಲೋಕ್ಯಾಧಿಪತಿಯಾಗಿರುವವನು ಭಿಕ್ಷಾಟನೆಯನ್ನು ಮಾಡಲಾರನಲ್ಲವೆ? ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನೇ ಹೊಂದಿರುವವನಿಗೆ ಬಾಹ್ಯವಿಷಯಸುಖಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿರಲಾರದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಸತ್ಯಾಗಮವಾಕ್ಯಾಚ್ಚ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನೋದಯೋ ಭವೇತ್।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ಶ್ರೀ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೨
82. ವಾಕ್ಯದಿಂದ ಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿ

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಸಮುತ್ಪತ್ತೌ ಹೇತುತ್ವಂ ಚ ನಿಗಚ್ಛತಿ।
ನಿದ್ರಾಂ ಹಿತ್ವಾ ಯತಃ ಸ್ವಪ್ನಜ್ಞಾನಾದಪಿ ವಿಬುದ್ಧ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೧-೧೩೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನ ಸಮುತ್ಪತ್ತೌ = ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ, ಶ್ರುತೇಃ = ಶ್ರುತಿಯ ವಾಕ್ಯವು, ಹೇತುತ್ವಂ ಚ = ಹೇತುವಾಗಿರುವಿಕೆಯನ್ನೂ, ನಿಗಚ್ಛತಿ = ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ಯತಃ = ಹೇಗೆಂದರೆ, ಸ್ವಪ್ನಜ್ಞಾನಾದಪಿ = ಕನಸಿನ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೂ, ನಿದ್ರಾಂ = ನಿದ್ರೆಯನ್ನು, ಹಿತ್ವಾ = ಬಿಟ್ಟು, ವಿಬುದ್ಧ್ಯತೇ = ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಅಲ್ಲವೆ? ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಏಳುತ್ತಾನಲ್ಲವೇ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅಸತ್ಯವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರವಾಕ್ಯದಿಂದಲೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಬಹುದು. ಸುಳ್ಳಾದ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಎಚ್ಚರವಾಗುವುದು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಬ್ರಹ್ಮವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದೆಲ್ಲವೂ ಅನೃತವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಅನೃತವೇ ಹೌದು. ಹಾಗಾದರೆ ಸುಳ್ಳಾದ ಶಾಸ್ತ್ರದಿಂದ ಸತ್ಯವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ, ಇಲ್ಲಿದೆ ಉತ್ತರ: ಸುಳ್ಳಾದ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಸಿಂಹ ಹುಲಿಗಳನ್ನು ಕಂಡರೆ ಭಯದಿಂದ ಎಚ್ಚರವಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಕಾಣುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಸುಳ್ಳಾದ ಸಿನಿಮಾದಿಂದ ಸತ್ಯವಾದ ನೀತಿಯ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಸುಳ್ಳಾದ ವೇದಾಂತ ವಾಕ್ಯಗಳಿಂದಲೂ ಸತ್ಯವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದರೆ ಯಾವ ದೋಷವೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾದರೆ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಗಳೂ ಸುಳ್ಳೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ತತ್ ತ್ವಂ ಪದಾರ್ಥವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಹಮೇವ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಮೇವಾಹಮಸ್ಮಿ ಚ।
ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೩
83. ‘ತತ್’ ‘ತ್ವಂ’ ಪದಗಳ ಅರ್ಥ

ನಿದುರ್ಃಖಿತ್ವಂ ತ್ವಮರ್ಥಸ್ಯ ತದರ್ಥೇನ ವಿಶೇಷಣಾತ್।
ಪ್ರತ್ಯಕ್ತಾ ಚ ತದರ್ಥಸ್ಯ ತ್ವಂಪದೇನಾಸ್ಯ ಸಂನಿಧೇಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೩-೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತ್ವಮರ್ಥಸ್ಯ = ‘ತ್ವಂ’ ಎಂಬ ವಸ್ತುವಿಗೆ, ತದರ್ಥೇನ = ‘ತತ್’ ಎಂಬ ವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ, ವಿಶೇಷಣಾತ್ = ವಿಶೇಷಣವಿರುವುದರಿಂದ, ನಿದುರ್ಃಖಿತ್ವಂ = ನಿದುರ್ಃಖಿತ್ವವೂ; ಚ = ಮತ್ತು, ತದರ್ಥಸ್ಯ = ತತ್ ಎಂಬ ಪದಾರ್ಥಕ್ಕೆ, ಅಸ್ಯ = ಇಲ್ಲಿ , ತ್ವಂ ಪದೇನ = ತ್ವಂ ಪದದೊಂದಿಗೆ, ಸಂನಿಧೇಃ = ಸಂಬಂಧವಿರುವುದರಿಂದ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ತಾ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮತ್ವವೂ ಹೊಂದುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ‘ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ’—ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ತತ್ ಮತ್ತು ತ್ವಂ ಎಂಬ ಈ ಎರಡೂ ಶಬ್ದಗಳು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ವಿಶೇಷಣವಿಶೇಷ್ಯಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡೇ ತೋರುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮನು ದುಃಖರಹಿತನೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೆಂದೂ ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ.

ವಿವರಣೆ: ‘ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ’—ಎಂಬುದು ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಸಂದೇಶ. ಇಲ್ಲಿ ‘ತತ್ ತ್ವಂ’—ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನೀನೆಂದೂ, ‘ತ್ವಂ ತತ್’—ನೀನೇ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ‘ಅದೇ ನೀನು’ ಎಂದಾಗ ಜೀವನಾದ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ಕಲ್ಪಿತವೆಂದೂ, ‘ನೀನೇ ಅದು’ ಎಂದಾಗ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪರೋಕ್ಷವಲ್ಲ, ನಿನ್ನ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಎಂದೂ ತಿಳಿಸಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಈ ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ವಾಕ್ಯವು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿದೆ. ತ್ವಂ ಪದಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷಣವಾಗಿ ತತ್ ಪದವನ್ನೂ, ತತ್ಪದಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷಣವಾಗಿ ತ್ವಂಪದವನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಬಳಸಲಾಗಿರುತ್ತದೆ. ತತ್, ತ್ವಂ—ಎರಡೂ ಸೇರಿದಾಗಲೇ ಸ್ವಾರಸ್ಯಾರ್ಥವು ಬರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕಾರ್ಯತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕಾರ್ಯಭೂತಂ ಸಮಸ್ತಂ ಹಿ ನ ಭವೇತ್ ಕಾರಣಂ ವಿನಾ।
ಸರ್ವಕಾರಣಮೂಲಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೪
84. ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಉಳಿವಿಲ್ಲ

ನಾಲಂ ಕ್ಷಣಮಪಿ ಸ್ಥಾತುಂ ಕಾರ್ಯಂ ತದ್ ಧ್ರುವತಾ ಕುತಃ।
ರಜ್ಜ್ವೇವ ಭೋಗ್ಯವಿದ್ಯೋತ್ಥಂ ಮೂಢದೃಷ್ಟೇರ್ಧ್ರುವಾಯತೇಖ್

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೫೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕಾರ್ಯಂ = ಈ ಕಾರ್ಯವಾದ ಪ್ರಪಂಚವು, ಕ್ಷಣಮ್ ಅಪಿ = ಒಂದು ಕ್ಷಣಕಾಲವೂ ಕೂಡ, ಸ್ಥಾತುಂ = ಸತ್ಯವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಇರಲು, ನ ಅಲಂ = ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು, ತತ್ಧ್ರುವತಾ = ಇದು ಸತ್ಯವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದು, ಕುತಃ = ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಸಾಧ್ಯವಾದೀತು? ಭೋಗೀ = ಸರ್ಪವು, ರಜ್ಜ್ವಾ ಇವ = ಹಗ್ಗಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಇಲ್ಲದಿರುವಂತೆ, ಅವಿದ್ಯೋತ್ಥಂ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಎದ್ದುಕೊಂಡು, ಈ ವಿಶ್ವವು, ಮೂಢದೃಷ್ಟೇಃ = ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ, ಧ್ರುವಾಯತೇ = ನಿತ್ಯವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕಾರ್ಯವಾಗಿರುವ ಹಾಗೂ ನಿತ್ಯವಿಕಾರಿಯಾಗಿರುವ ಈ ವಿಶ್ವವು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಒಂದು ಕ್ಷಣಕಾಲವೂ ಇರಲಾರದು. ಇನ್ನು, ಇದು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ನಿತ್ಯವಾಗಿ ಇದ್ದೀತೇ? ಖಂಡಿತಾ ಇರಲಾರದು. ಹಗ್ಗದಲ್ಲಿ ತೋರುವ ಹಾವಿನಂತೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತು ಕೇವಲ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ!

ವಿವರಣೆ: ಯಾವುದೇ ಕಾರ್ಯವು ತನ್ನ ಕಾರಣಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಇರಲಾರದು. ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮದ ಕಾರ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಇಲ್ಲ. ಹಗ್ಗದಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಸರ್ಪವು ಸತ್ಯವಲ್ಲವಲ್ಲವೇ?

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಫಲಬೋಧಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿನಾ ನೂನಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ವತಾ।
ದಗ್ಧಪ್ರವೃತ್ತಿಬೀಜಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೫
85. ಇದು, ನಮಗೆ ಅಲಂಕಾರವೇ

ಅಲಂಕಾರೋಽಯಮಸ್ಮಾಕಂ ಯದಶೇಷಪ್ರವರ್ತನ-
ಬೀಜಪ್ರಧ್ವಂಸಕೃತ್ ಜ್ಞಾನಫಲವಜ್ಜನ್ಮಕಾರಿತಾ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೯೦೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಶೇಷ ಪ್ರವರ್ತನ ಬೀಜ ಪ್ರಧ್ವಂಸಕೃತ್ ಜ್ಞಾನ ಫಲವತ್ಜನ್ಮಕಾರಿತಾ = ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಬೀಜವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪ್ರಧ್ವಂಸಮಾಡುವಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಫಲವನ್ನು ವಾಕ್ಯವು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವ, ಯತ್ = ಯಾವ ನಿಮ್ಮ ಮಾತಿದೆಯೋ, ಅಯಂ = ಇದು, ಅಸ್ಮಾಕಮ್ = ನಮಗೆ ಅಲಂಕಾರಃ = ಸಂತೋಷದ ಆಭರಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಹೇತುವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆಯಲ್ಲಾ , ಎಂದರೆ, ಹೌದು, ಇದು ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ಸಂತೋಷದ ಮಾತೇ ಹೊರತು ಇದೇನೂ ನಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ದೋಷಾರೋಪಣೆಯಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸಬಹುದು. ಅದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅನಂತರ ಕರ್ತೃತ್ವವೂ ಭೋಕ್ತೃತ್ವವೂ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಅಂಥ ಜ್ಞಾನಿಯು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರವೃತ್ತನೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ , ಹಾಗಾದರೆ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಗತಿಯೇನು? ಎಂದು ಪೂರ್ವಪಕ್ಷಿಗಳು ಆಕ್ಷೇಪವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಈ ಆಕ್ಷೇಪವು ನಮಗೆ ದೋಷವಲ್ಲ, ಇದು ನಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನೇ ಸಮರ್ಥಿಸುವ ಸಂತೋಷದ ಮಾತುಗಳೇ ಆಗಿವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಜ್ಞಾನಿಯು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವಾತ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕಾರ್ಯಕರಣಸಂಘಾತವಿಲಕ್ಷಣಮನಾಮಯಮ್।
ಸ್ವಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೬
86. ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ಅರಿಯನು

ನವಸಂಖ್ಯಾಹೃತಜ್ಞಾನೋ ದಶಮೋ ವಿಭ್ರಮಾದ್ ಯಥಾ।
ನ ವೇತ್ತಿ ದಶಮೋಽಸ್ಮೀತಿ ವೀಕ್ಷಮಾಣೋಽಪಿ ತಾನ್ ನವ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೩-೬೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದಶಮಃ = ತಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನಾಗಿದ್ದರೂ, ನವಸಂಖ್ಯಾಹೃತಜ್ಞಾನಃ = ಹೊರಗಿನ ಒಂಬತ್ತು ಜನಗಳನ್ನು ಎಣಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿ ತನ್ನನ್ನೇ ಮರೆತವನಾಗಿ, ವಿಭ್ರಮಾತ್ = ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ, ತಾನ್ ನವ = ಆ ಒಂಬತ್ತು ಜನಗಳನ್ನು ತಾನೇ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ಅಹಮೇವ = ನಾನೇ, ದಶಮಃ ಅಸ್ಮಿ = ಹತ್ತನೆಯವನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಆತ್ಮಾನಂ = ತನ್ನನ್ನು, ನ ವೇತ್ತಿ = ತಿಳಿಯಲಾರನೋ ಹಾಗೆಯೇ ಆತ್ಮನನ್ನೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕಾಣಲಾರರು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹೊರಗಿನ ಒಂಬತ್ತು ಜನಗಳನ್ನು ಎಣಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವುದರಿಂದ, ತನ್ನನ್ನೇ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರಿಂದ, ತಾನೇ ದಶಮನು ಎಂದು ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯಲಾರನೋ, ಅಂತೆಯೇ ತಾನೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಾಗಿದ್ದರೂ ಅಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅರಿಯಲಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ಇವರು ಆತ್ಮನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ತಾನೇ ದಶಮನು ಎಂದರೆ ಹತ್ತನೆಯವನು. ಆದರೆ ತನಗಿಂತ ಹೊರಗಿರುವ ಆ ಒಂಬತ್ತು ಜನಗಳನ್ನು ಎಣಿಸುತ್ತಾ ಅವರಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನನಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅವರಲ್ಲಿಯೇ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ನೆಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ತಾನೇ ದಶಮನು ಎಂದು ತಿಳಿಯಲಾರನಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ತಾನೇ ಆತ್ಮನಾಗಿದ್ದರೂ ತಾನೇ ಆತ್ಮನೆಂದು ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಮುಮುಕ್ಷು ಗಳಿಗೆ “ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎಂಬುದು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಹಜಮೋಕ್ಷನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾಭ್ರಾಂತಿದೋಷೇಣ ಪ್ರಾಪ್ಯಂ ಮೋಕ್ಷಂ ಹಿ ಮನ್ಯತೇ।
ಅವಿದ್ಯಾದೋಷನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೭
87. ಮುಕ್ತಿಯು ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ

ಅವಿದ್ಯೋದ್ಭೂತದೋಷೇಣ ಪುಂಸಾ ಯತ್ಕಲ್ಪಿತಂ ಫಲಮ್।
ಅನಂತಫಲಸಿದ್ಧ್ಯರ್ಥಂ ತದನೂಕ್ತಿಃ ಪ್ರವೃತ್ತಯೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾ ಉದ್ಭೂತ ದೋಷೇಣ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೆಂಬ ದೋಷದಿಂದ, ಪುಂಸಾ = ಮನುಷ್ಯನಿಂದ, ಕಲ್ಪಿತಂ = ಕಲ್ಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟ, ಯತ್ ಫಲಂ = ಯಾವ ಫಲವಿದೆಯೋ, ತತ್ ಅನೂಕ್ತಿಃ = ಅದನ್ನೇ ಶ್ರುತಿಯು ಅನುವಾದಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಅನಂತ ಫಲಸಿದ್ಧ್ಯರ್ಥಂ = ಶಾಶ್ವತವಾದ ಮೋಕ್ಷಫಲವನ್ನು ಹೊಂದಲು, ಪ್ರವೃತ್ತಯೇ = ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗಲಿ ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದರೂ ಅವಿದ್ಯಾದೋಷದಿಂದ ಅದನ್ನು ಪ್ರಾಪ್ಯ ಎಂದು ಮಾನವನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದು ನಿಜವಾಗಿ ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ ; ಕೇವಲ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಹೊಂದುವ ಫಲವಾಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರುತಿಯು ‘ಬ್ರಹ್ಮವಿದಾಪ್ನೋತಿ ಪರಂ’—ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಮುಕ್ತಿಯು ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ದೇಶಾಂತರ ಕಾಲಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾದ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅರಿಯಲ್ಪಡ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಫಲ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದಾಗ ಸಾಧಕರು ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ; ಹೀಗಾಗಿ ಶ್ರುತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮವಿದಾಪ್ನೋತಿ ಪರಂ—‘ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದು ತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಲಿ ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಿರ್ದುಃಖಾತ್ಮವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮನೋ ಬ್ರಹ್ಮರೂಪತ್ವಾತ್ ದುಃಖಿತ್ವಂ ನೈವ ವಿದ್ಯತೇ।
ಸಂಸಾರದುಃಖನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೮
88. ಆತ್ಮನಿಗೆ ದುಃಖವಿಲ್ಲ

ನ ಚೇದಾತ್ಮಾ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವತಃ ಸ್ಯಾದಸ್ಯ ದುಃಖಿನಃ।
ನಿಯೋಗೋ ವಾಽನಿಯೋಗೋ ವಾ ಕಂ ವಿಶೇಷಂ ಕರಿಷ್ಯತಿ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೮೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಾ = ಆತ್ಮನೇ, ಸ್ವತಃ = ತಾನೇ, ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ = ಪರಬ್ರಹ್ಮವು, ನ ಚೇತ್ ಸ್ಯಾತ್ = ಆಗಿರಲಾರನು ಎಂದಾದರೆ, ದುಃಖಿನಃ ಅಸ್ಯ = ದುಃಖಿಯಾಗಿರುವ ಈ ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ, ನಿಯೋಗಃ ವಾ = ವಿಧಿಯಾಗಲೀ, ಅನಿಯೋಗಃ ವಾ = ಅನಿಯೋಗವಾಗಲೀ, ಕಂ ವಿಶೇಷಂ = ಯಾವ ವಿಶೇಷವನ್ನು ತಾನೆ, ಕರಿಷ್ಯತಿ = ಮಾಡೀತು? ಎಂದರೆ, ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದಾದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಇವನಿಗೆ ದುಃಖದ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲವೆಂದು ತೋರಿಸಬಹುದು. ಹಾಗಿಲ್ಲದೆ ಜೀವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನನೇ ಎಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಇವನಿಗೆ ದುಃಖವು ಸಹಜ ಎಂದಾಗಿ ಇವನ ದುಃಖವನ್ನು ಯಾವ ವಾಕ್ಯವೂ ಕಳೆಯಲಾರದು—ಎಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರುಗಳು ಅಭಿನ್ನರೇ ಎಂಬುದೇ ಸಕಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವು. ಹಾಗಿಲ್ಲದೆ ಜೀವಾತ್ಮನು ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಅತ್ಯಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಇವನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ದುಃಖವೂ ಇವನಿಗೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೆಂದೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿರುವ ಈ ದುಃಖವನ್ನು ಯಾವ ನಿಯೋಗವೂ ಕಳೆಯಲಾರದು, ಇವನ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಜೀವನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ದುಃಖವು ಆವಿದ್ಯಕ, ಜೀವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ತಿಳಿದಾಗ ದುಃಖವು ಇರುವುದೇ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವೇ ಮಹಿಮ್ನಿಪ್ರತಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸನ್ನಿಷ್ಠಂ ಹಿ ಜಗತ್ ಸರ್ವಂ ಸತೋಽನ್ಯನ್ನೈವ ವಿದ್ಯತೇ।
ಸ್ವೇ ಮಹಿಮ್ನಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೯
89. ಸ್ವೇ ಮಹಿಮ್ನಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಮ್

ನೇಹ ಸದ್ ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ ಸ್ವಮಹಿಮ್ನಾ ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯತಿ।
ಸರ್ವಸ್ಯ ಸದಪೇಕ್ಷತ್ವಾತ್ ಸತ್ತು ನಾನ್ಯದಪೇಕ್ಷತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೧-೧೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ:ಸದ್ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ = ಸದ್ರೂಪ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ, ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ, ಸ್ವಮಹಿಮ್ನಾ = ತನ್ನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದಲೇ, ಅಸತ್ = ಅಸದ್ವಸ್ತುವು, ನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯತಿ = ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಸರ್ವಸ್ಯ = ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ, ಸದಪೇಕ್ಷತ್ವಾತ್ = ಸತ್ತಿನ ಹಂಗಿನಿಂದಲೇ ಬದುಕಿದೆಯಾದ್ದರಿಂದ, ತು = ಆದರೆ, ಸತ್ = ಸದ್ರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಮಾತ್ರ, ಅನ್ಯತ್ = ಬೇರೆಯ ವಸ್ತುವನ್ನು ತನ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ, ನ ಅಪೇಕ್ಷತೇ = ಬಯಸದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಯಾವುದೇ ಅಸತ್ ಪದಾರ್ಥವು ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯಾದ ಈ ವಿಶ್ವವು ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮನಾದರೋ ಸ್ವಯಂಸಿದ್ಧನಾಗಿ, ಅದ್ವಿತೀಯನಾಗಿ, ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕಾರ್ಯವಾದ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸ್ವತಃ ಅಸ್ತಿತ್ವವು ಹೊಂದಲಾರದು. ಕಾರ್ಯವು ಬದುಕಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣದ ಹಂಗು ಬೇಕೇ ಹೊರತು, ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಕಾರ್ಯದ ಹಂಗು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಅನಾತ್ಮದ ಸಿದ್ಧಿಯಾಗಬೇಕಷ್ಟೆ? ಸದ್ರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಅಸದ್ರೂಪವಾದ ಈ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಅಸ್ತಿತ್ವವು ಬಂದಿದೆ. ಆದರೆ ಸದ್ರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ಯಾವ ಅನಾತ್ಮದ ಹಂಗಿನಿಂದಲೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧನಾಗಿ ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಿ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನೇ ಸ್ವೇ ಮಹಿಮ್ನಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಃ ಆತ್ಮಾ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಐಕ್ಯಜ್ಞಾನವತೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿವಾಕ್ಯೇನ ಜೀವೇಶೈಕ್ಯಂ ಪ್ರದರ್ಶ್ಯತೇ।
ಜೀವಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೩೦
90. ಏಕತ್ವವೇ ಗುರಿ

ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿವಾಕ್ಯೈಸ್ತು ತಯೋರೈಕ್ಯಂ ಪ್ರದರ್ಶ್ಯತೇ।
ಸೋಽಯಂ ಪುರುಷ ಇತ್ಯುಕ್ತೇ ಪುಮಾನೇಕೋ ಹಿ ದೃಶ್ಯತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೩-೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತು = ಆದರೆ, ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಆದಿವಾಕ್ಯೈಃ = ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯಗಳಿಂದ, ತಯೋಃ = ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ, ಐಕ್ಯಂ = ಐಕ್ಯವು, ಪ್ರದರ್ಶ್ಯತೇ = ಉಪದೇಶಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಸೋಽಯಂ ಪುರುಷಃ = ಅವನೇ ಈ ಮನುಷ್ಯನು, ಇತಿ ಉಕ್ತೇ = ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ, ಏಕಃ = ಒಬ್ಬನೇ, ಪುಮಾನ್ = ಮನುಷ್ಯನು, ದೃಶ್ಯತೇ ಹಿ = ಕಾಣುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂಬ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ತತ್, ತ್ವಂ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರುಗಳಿಗೆ ಏಕತ್ವವನ್ನೇ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಅವನೇ ಇವನು ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಒಬ್ಬನೇ ಮನುಷ್ಯನನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಇದೂ ಕೂಡ.

ವಿವರಣೆ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂದರೆ ಅದೇ ನೀನಾಗಿದ್ದೀಯೆ— ಎಂದರ್ಥ. ಅದೇ ಎಂದರೆ ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದರ್ಥ, ನೀನು ಎಂದರೆ ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಜೀವಾತ್ಮನು ಎಂದರ್ಥ. ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ನೀನು ಎಂದಾಗ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜೀವನೆಂದೂ, ಜೀವನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಹೇಳಿದಂತಾಯಿತಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೂ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೂ ಏಕತ್ವವನ್ನೇ ಈ ತತ್ತ್ವಮಸಿ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ —ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಅವಿದ್ಯಾಕೃತ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದಲೇ ಜೀವತ್ವವು ತೋರುತ್ತಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಜೀವತ್ವವು ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಜೀವನೆಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಜೀವತ್ವವನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಿದರೆ ಉಳಿಯುವ ಜೀವನೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನೇನಾಕಾಮಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಪ್ರಾಪ್ತಕಾಮಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್।
ಸಂಪೂರ್ಣಾಖಿಲಕಾಮಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೩೧
91. ಸರ್ವಕಾಮಾವಾಪ್ತಿ

ಜ್ಞಾನಾದಸತ್ಯಾದ್ಯುಚ್ಛಿತ್ತೇಃ ಆತ್ಮನೋಽನ್ಯನ್ನ ವಿದ್ಯತೇ।
ತಸ್ಮಾದ್ವಿಪಶ್ಚಿತ್ ಬ್ರಹ್ಮಭ್ಯಾಂ ಕಾಮಾನ್ಸರ್ವಾನ್ ಸಮಶ್ನುತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೧೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನಾತ್ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಅಸತ್ಯಾದಿ ಉಚ್ಛಿತ್ತೇಃ = ಅಸತ್ಯವೇ ಮುಂತಾದದ್ದು ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ, ಆತ್ಮನಃ = ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ, ಅನ್ಯತ್ = ಬೇರೆಯಾದದ್ದು , ನ ವಿದ್ಯತೇ = ಉಳಿದೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ವಿಪಶ್ಚಿತ್ ಬ್ರಹ್ಮಭ್ಯಾಂ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೂ ಬ್ರಹ್ಮವೂ ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಸರ್ವಾನ್ = ಎಲ್ಲಾ , ಕಾಮಾನ್ = ಕಾಮಗಳನ್ನೂ, ಜ್ಞಾನಿಯು, ಸಮಶ್ನುತೇ = ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಅನಾತ್ಮವೆಂಬುದೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೂ ಒಂದಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಇಬ್ಬರೂ ಏಕಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪರಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕಾಮಗಳೂ ತಾವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ ಎಂದರ್ಥ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವೊಂದನ್ನು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಬೇರೇನೂ ಉಳಿಯದಿರುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಭೋಕ್ತೃತ್ವವಾಗಲೀ ಭೋಗಗಳಾಗಲೀ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ವಿಪಶ್ಚಿತಾ ಸಹ, ಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ—ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ‘ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ’ ಎಂಬ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ಅಕ್ಷರಾರ್ಥ ವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಿವೃತ್ತಾವಿದ್ಯಾಧಾರ್ಷ್ಟ್ಯಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದಪಿ।
ನಿವೃತ್ತಾವಿದ್ಯಾಧಾರ್ಷ್ಟ್ಯಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 1
92. ಅವಿದ್ಯೆಯ ಆರ್ಭಟ!

ಅಹೋ ಧಾರ್ಷ್ಟ್ಯಮವಿದ್ಯಾಯಾಃ ನ ಕಶ್ಚಿದತಿವರ್ತತೇ।
ಪ್ರಮಾಣಂ ವಸ್ತ್ವನಾದೃತ್ಯ ಪರಮಾತ್ಮೇವ ತಿಷ್ಠತಿ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೩-೧೧೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಹೋ = ಅಬ್ಬಾ!, ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ = ಅವಿದ್ಯೆಯ, ಧಾರ್ಷ್ಟ್ಯಂ = ದಿಟ್ಟತನವನ್ನು, ಕಶ್ಚಿತ್ = ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ, ನ ಅತಿವರ್ತತೇ = ಮೀರಿಹೋಗಲಾರನು! ಏಕೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಪ್ರಮಾಣಂ ವಸ್ತು = ಸತ್ಯವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನೇ, ಅನಾದೃತ್ಯ = ತಳ್ಳಿಹಾಕಿಬಿಟ್ಟು, ಪರಮಾತ್ಮಾ ಇವ = ತಾನೇ ಪರಮಾತ್ಮನೋ ಎಂಬಂತೆ, ತಿಷ್ಠತಿ = ಮೆರೆಯುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯೆಯ ದಿಟ್ಟತನವನ್ನು ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ ಮೀರಲಾರನು. ಏಕೆಂದರೆ ಪರಮಾರ್ಥಸತ್ಯನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಿಬಿಟ್ಟು ಅವಿದ್ಯೆಯು ತಾನೇ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಂತೆ ಮೆರೆಯುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅವಿದ್ಯೆಯ ಆಟ, ಆರ್ಭಟವೆಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಜೋರಾಗಿದೆ. ಎಂಥೆಂಥ ಸಾಧುಸಂನ್ಯಾಸಿ, ತಪಸ್ವಿಮುನಿಪುಂಗವರನ್ನೂ ಇದು ತನ್ನ ಪಾಶದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ದಾಸರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ತಾನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಂತೆ ಮೆರೆಯುತ್ತಾ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಮುಚ್ಚಿಹಾಕಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಅಬ್ಬಾ! ಅವಿದ್ಯಾಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇದೇ ವಿದ್ಯೆ. ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ‘ಅವಿದ್ಯಾ ಇದೆ’ ಎನ್ನುವುದೂ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾರ ಮಾತನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ರಾಜನಂತೆ, ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಂತೆ ಮೆರೆಯುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಬಲಿಪಶುಗಳೇ. ಅವಿದ್ಯೆಯ ದಿಟ್ಟತನವು ಎಂಥದ್ದು! ನಿಶ್ಚಿತಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಪ್ರಚಂಡ ಹಾಗೂ ಅದ್ಭುತ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಆತ್ಮಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಭೂತಂ ತಂ ಸೇವಂತೇ ಸರ್ವಸಿದ್ಧಯಃ।
ಪ್ರಾಪ್ತಾಣಿಮಾದಿಸಿದ್ಧಿಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 2
93. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧಿಗಳೂ ವಶ

ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವನಾವಂತಂ ಸೇವಂತೇ ಸರ್ವಸಿದ್ಧಯಃ।
ತಸ್ಮಾದಾತ್ಮನಿ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಂ ಕುರ್ಯಾನ್ನಿಯತಮಾನಸಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧೦-೨೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವನಾವಂತಂ = ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವನೆಯನ್ನು ಉಳ್ಳಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯನ್ನು, ಸರ್ವಸಿದ್ಧಯಃ = ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧಿಗಳೂ, ಸೇವಂತೇ = ಸೇವಿಸುತ್ತವೆ. ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ನಿಯತಮಾನಸಃ = ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಿ, ಆತ್ಮನಿ = ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ, ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಂ = ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು, ಕುರ್ಯಾತ್ = ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕನು ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅವನಿಗೆ ಅಣಿಮಾದಿಸಿದ್ಧಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ವಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಉತ್ತಮ ಸಾಧಕನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖಿಯನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಸದಾ ಆತ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗಿರಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವನೆಯೇ ಮೋಕ್ಷಸ್ಥಿತಿ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಮನಸ್ಸೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಹಂಕಾರಮಮಕಾರಗಳಾಗಲೀ, ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಾಗಲೀ, ಬೇಕುಬೇಡಗಳಾಗಲೀ, ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳಾಗಲೀ ಯಾವುದೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂಥವನಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಸಿದ್ಧಿಗಳೂ ತಾವೇ ತಾವಾಗಿ ವಶವಾಗುತ್ತವೆ. ಅಣಿಮಾ ಮಹಿಮಾ ಗರಿಮಾ ಲಘಿಮಾ ಪ್ರಾಪ್ತಿ ಪ್ರಾಕಾಮ್ಯ ಈಶಿತ್ವ ಮತ್ತು ವಶಿತ್ವ—ಎಂಬ ಎಂಟು ಸಿದ್ಧಿಗಳೂ ಇವನಿಗೆ ಸ್ವಾಧೀನವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಪರಿಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ಅಂಥ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಗೊಂಡಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕನು ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಸಂಪನ್ನನಾಗಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪ್ರವಕ್ತಾರಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಿದಂ ಗುರುಮ್।
ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 3
94. ಐಕಾತ್ಮ್ಯವೇ ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ತಾತ್ಪರ್ಯ

ಐಕಾತ್ಮ್ಯವಿಷಯಾನ್ನಾನ್ಯಃ ವೇದಾಂತವಚಸಾಂ ಯತಃ।
ಲಭ್ಯತೇ ವಿಷಯಃ ಕಶ್ಚಿತ್ ತದ್ಧೀಸ್ತಸ್ಮಾತ್ ತಮೋಽಪನುತ್॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಐಕಾತ್ಮ್ಯವಿಷಯಾತ್ = ಆತ್ಮೈಕತ್ವವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಅನ್ಯಃ = ಬೇರೆಯ, ಕಶ್ಚಿತ್ = ಯಾವುದೇ, ವಿಷಯಃ = ವಿಷಯವು, ವೇದಾಂತವಚಸಾಂ = ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ತದ್ಧೀಃ = ಆತ್ಮೈಕತ್ವವೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನವು. ತಮೋಽಪನುತ್ = ಅದೇ, ತಮಸ್ಸನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ ಜ್ಞಾನವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವೇ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಾದ ವಿಷಯವು. ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ಬೇರೆಯದರಲ್ಲಿ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವು ಸರಿಯಾದ ಜ್ಞಾನವು, ಇದರಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರಿಗೆ ಐಕಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವುದೇ ಎಲ್ಲಾ ವೇದಾಂತಗಳಿಗೂ ಗುರಿ. ಇದೇ ಸರಿಯಾದ ಜ್ಞಾನವೂ ಹೌದು. ಇದೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿ. ಇದರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವರ ವಿಚಾರ, ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳ ವಿಚಾರ, ಲೋಕಾಂತರ ವಿಚಾರ, ಸ್ವರ್ಗನರಕಗಳ ವಿಚಾರಗಳು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇದರಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ತಾತ್ಪರ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಮಂದಮಧ್ಯಮಾಧಿಕಾರಿ ಗಳಿಗಾಗಿ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದರೂ ಅವು ಗಳಲ್ಲಿ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೇ ತಾತ್ಪರ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಿತ್ಯಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಯೋತಿಷಾಮಪಿ ತಜ್ಜ್ಯೋತಿಃ ವಿಜ್ಞಾನಘನರೂಪಿಣಮ್।
ಜ್ಞಾನಸೂರ್ಯಂ ಸದಾ ಭಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 4
95. ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮ

ಜ್ಯೋತಿಷಾಮಪಿ ತಜ್ಜ್ಯೋತಿಃ ಅಸದ್ಧೀಪರಿಮೋಕ್ಷಣಾತ್।
ತಮೋರೂಪಮಿವಾಭಾತಿ ಭಾನುರ್ನಕ್ತಂದೃಶಾಮಿವ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೩೭೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತತ್ = ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು, ಜ್ಯೋತಿಷಾಮ್ ಅಪಿ ಜ್ಯೋತಿಃ = ಬೆಳಕುಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಬೆಳಕಾಗಿದ್ದರೂ, ಅಸತ್ ಧೀ ಪರಿಮೋಕ್ಷಣಾತ್ = ಸುಳ್ಳಾದ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗಿರುವುದರಿಂದ, ತಮೋರೂಪಮ್ ಇವ = ಕತ್ತಲೆಯಂತೆ, ಆಭಾತಿ = ತೋರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೊಂದು ದೃಷ್ಟಾಂತ: ನಕ್ತಂದೃಶಾಂ = ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವಂಥ ಗೂಬೆಗಳಿಗೆ, ಭಾನುಃ ಇವ = ಸೂರ್ಯನಂತೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಜ್ಯೋತಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಪರಂಜ್ಯೋತಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಮಿಥ್ಯಾರೂಪವಾದ ಬುದ್ಧಿಯ ದೋಷದಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ತಮೋರೂಪವಾಗಿ ಅಜ್ಞರಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಗೂಬೆಗಳಿಗೆ ಸೂರ್ಯನ ಕಿರಣಗಳು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಗೂಬೆಗಳಿಗೆ ಹಗಲು ಕತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನು ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪನಾಗಿ, ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದರೂ ಬುದ್ಧಿಯ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ಆತ್ಮನು ಅವಿವೇಕಿಗಳಿಗೆ ಕತ್ತಲೆಯಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಇದು ಆತ್ಮನ ದೋಷವಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನ ದೌರ್ಬಲ್ಯವಿದು. ಹಗಲೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅದು ಗೂಬೆಗಳಿಗೆ ರಾತ್ರಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನು ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಉಪಾಧಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ಆತ್ಮನನ್ನು ಇರುವಂತೆ ನೋಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನು ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃಸ್ವರೂಪನಾಗಿಯೇ ಇದ್ದಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ವೇದಾಂತಾರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದಾಗ ಈ ರಹಸ್ಯವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಾಪ್ತಸರ್ವಸಂಪದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಸಾಧ್ಯಂ ನಾಸ್ತಿ ತೇಷಾಂ ಹಿ ಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯಾಸಕ್ತಮಾನಸಾಮ್।
ಸರ್ವಸಂಪತ್ ಸುಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 5
96. ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಯಾವುದೂ ಅಸಾಧ್ಯವಲ್ಲ

ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಸಾಮ್ರಾಜ್ಯನಿರಂತರಿತಚೇತಸಾಮ್।
ಪರಿಪಕ್ವಸಮಾಧೀನಾಂ ಕಿಂ ಕಿಂ ನಾಮ ನ ಸಿಧ್ಯತಿ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧೦-೧೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ನಿರಂತರಿತ ಚೇತಸಾಮ್ = ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವೆಂಬ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಸಹಜವಾಗಿ ಸತತವಾಗಿ ನೆಲೆನಿಂತಿರುವಂಥ, ಪರಿಪಕ್ವ ಸಮಾಧೀನಾಂ = ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮುಳುಗಿರುವಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ, ಕಿಂ ಕಿಂ ನಾಮ = ಯಾವ ಯಾವುದು ತಾನೇ, ನ ಸಿಧ್ಯತಿ = ಸಿದ್ಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವೇ ಬ್ರಾಹ್ಮೀಸ್ಥಿತಿ, ಇದೇ ಅಶರೀರತ್ವಸ್ಥಿತಿ. ಇದೇ ನಿಜವಾದ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ. ಈ ಮಹಾಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರೇ ಮಹಾತ್ಮರು. ಸಮಾಧಿಯ ಪರಿಪಾಕದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವವರಿಗೆ ಏನು ತಾನೇ ಅಸಾಧ್ಯವಾದೀತು? ಯಾವುದೊಂದೂ ಅಸಾಧ್ಯವಲ್ಲ!

ವಿವರಣೆ: ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವೆಂದರೆ ಸರ್ವರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಆತ್ಮನು ಒಬ್ಬನೇ, ಆ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಯಾವ ಉಪಾಧಿಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಆ ಆತ್ಮನೇ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಎಂಬ ದೃಢವಾದ ನಿಶ್ಚಯವು; ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಇವನಿಗೆ ಯಾವ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಸದಾ ಸರ್ವದಾ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವದಲ್ಲಿಯೇ ನಿಷ್ಠನಾಗಿರುವ ಮಹಾತ್ಮನಿವನು. ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಸದಾ ಮುಳುಗಿರುವ ಇವನಿಗೆ ಅಹಂಕಾರಮಮಕಾರಾದಿಗಳಾಗಲೀ, ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳಾಗಲೀ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂಥವನಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾದದ್ದು ಯಾವುದೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಮಾಹಂಕಾರವರ್ಜಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಞಾನವಂತಂ ತಪೋವಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಮ್।
ಮಮಾಹಂಕಾರರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 6
97. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಹಂಕಾರವಿಲ್ಲ

ಏವಂಜ್ಞಾನವತೋ ನಾಸ್ತಿ ಮಮಾಹಂಮತಿಸಂಶ್ರಯಃ।
ಭಾಸ್ವತ್ ಪ್ರದೀಪಹಸ್ತಸ್ಯ ಹ್ಯಂಧಕಾರ ಇವಾಗ್ರತಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೪೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏವಂ ಜ್ಞಾನವತಃ = ಹೀಗೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದವನಿಗೆ, ಮಮ ಅಹಂಮತಿ ಸಂಶ್ರಯಃ = ನನ್ನದು, ನಾನು ಎಂಬ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವು, ನ ಹಿ ಅಸ್ತಿ = ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೊಂದು ದೃಷ್ಟಾಂತ: ಭಾಸ್ವತ್ ಪ್ರದೀಪ ಹಸ್ತಸ್ಯ = ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ದೊಡ್ಡದೀಪವನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವವನಿಗೆ, ಅಗ್ರತಃ = ತನ್ನ ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅಂಧಕಾರಃ ಇವ = ಕತ್ತಲೆಯು ಹೇಗೆ ಇರಲಾರದೋ ಅದರಂತೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ, ಅಹಂ, ಮಮ—ನಾನು ನನ್ನದು ಎಂಬ ಅಜ್ಞಾನವು ಇರಲಾರದು. ತನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ , ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ದೀಪವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುವವನಿಗೆ ತನ್ನ ಮುಂದೆ ಕತ್ತಲೆಯು ಇರುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ನಾನು ನನ್ನದು ಎಂಬುದೇ ಅಜ್ಞಾನದ ಕಾರ್ಯ; ನಾನು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂಬುದು ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನವು. ಅಜ್ಞಾನವು ಕತ್ತಲೆಯಾದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬೆಳಕು. ಬೆಳಕಿದ್ದಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲೆಯು ಇರಲಾರದಷ್ಟೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯಾಗಲೀ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನದು ಎಂಬ ಮೋಹವಾಗಲೀ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಮಾನವರಿಗೆ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯೂ, ಇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಪುತ್ರಪತ್ನೀಪಶು ಮುಂತಾದವರಲ್ಲಿ ನನ್ನದು ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಭ್ರಾಂತಿಯು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನಿಷ್ಠನಿಗೆ ದೇಹಾಧ್ಯಾಸವು ಕನಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ !

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಭೋಕ್ತೃತ್ವರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಕರ್ತಾರಮಭೋಕ್ತಾರಮ್ ಅಕಾಮಂ ಕಾಮವರ್ಜಿತಮ್।
ಯುಗಪತ್ ಪ್ರಾಪ್ತಕಾಮಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 7
98. ಅಕಾಮತ್ವವೇ ಸರ್ವಕಾಮಾವಾಪ್ತಿ

ಸೋಽಶ್ನುತೇ ನಿಖಿಲಾನ್ಕಾಮಾನ್ ಕರ್ತೃತ್ವೇ ತದಸಂಭವಮ್।
ಆಶಂಕ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಣೇತ್ಯಾಹ ಯುಗಪತ್ ಸ್ಯಾತ್ ಸಹೇತಿ ಚ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೧೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕರ್ತೃತ್ವೇ ಸತಿ = ಕರ್ತೃತ್ವವು ಇದ್ದುಬಿಟ್ಟರೆ, ಸೋಽಶ್ನುತೇ ನಿಖಿಲಾನ್ ಕಾಮಾನ್ = ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ, ತತ್ = ಎಂಬುದು, ಅಸಂಭವಮ್ = ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು, ಆಶಂಕ್ಯ = ಶಂಕಿಸಿ, ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ಸಹ = ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ , ಎಂದೂ, ಯುಗಪತ್ = ಒಮ್ಮೆಗೇ, ಇತಿ = ಎಂದೂ, ಆಹ = ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಕರ್ತೃತ್ವವು ಇರುವಾಗ ‘ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಒಮ್ಮೆಗೇ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ’ ಎನ್ನುವ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯವು ಹೊಂದಲಾರದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ಸಹ, ಯುಗಪತ್ ಅಶ್ನುತೇ, ಬ್ರಹ್ಮದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ, ಒಟ್ಟಿಗೇ ಕಾಮಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ—ಎನ್ನುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸೋಽಶ್ನುತೇ ಸರ್ವಾನ್ ಕಾಮಾನ್, ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಅಕ್ಷರಾರ್ಥವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಕ್ಷರಾರ್ಥವು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಯು ವಿಪಶ್ಚಿತಾ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ಸಹ—ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಎಲ್ಲ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ—ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಾಮಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೂ ಕಾಮಗಳಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕಾಮಗಳೇ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ತಾತ್ಪರ್ಯ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿಶ್ವರೂಪಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಭೂತಂ ತಂ ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಸರ್ವಗಂ ಪರಮ್।
ಅಶೇಷಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 8
99. ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದಂತೆಯೇ

ಸರ್ವಮಜ್ಞಾತಮೇವ ಸ್ಯಾತ್ ಯಸ್ಮಿನ್ನಜ್ಞಾತ ಆತ್ಮನಿ।
ಜ್ಞಾತೇ ಜ್ಞಾತಂ ಚ ಕೃತ್ಸ್ನೋಽಸೌ ತಾವತ್ತ್ವಾತ್ ಸರ್ವವಸ್ತುನಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೯೩೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಸ್ಮಿನ್ ಆತ್ಮನಿ ಅಜ್ಞಾತೇ = ಯಾವ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೆ, ಸರ್ವಂ = ಎಲ್ಲವೂ, ಅಜ್ಞಾತಮೇವ ಸ್ಯಾತ್ = ಅಜ್ಞಾತವೆಂದೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆಯೋ; ಮತ್ತು , ಯಸ್ಮಿನ್ ಆತ್ಮನಿ ಜ್ಞಾತೇ ಸತಿ = ಯಾವನೊಬ್ಬ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ, ಸರ್ವಂ = ಎಲ್ಲವೂ, ಜ್ಞಾತಂ = ತಿಳಿಯಲ್ಪಟ್ಟಂತೆಯೇ ಆಗುತ್ತದೆಯೋ, ಅಸೌ = ಆ ಆತ್ಮನೇ, ಕೃತ್ಸ್ನಃ = ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಸರ್ವವಸ್ತುನಃ = ಎಲ್ಲವಸ್ತುಗಳೂ, ತಾವತ್ತ್ವಾತ್ = ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದ ಒಂದು ವಸ್ತುವಲ್ಲ , ಒಬ್ಬ ದೇವತೆಯೂ ಅಲ್ಲ ; ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ಆತ್ಮನು. ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ನಿಂತಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಆತ್ಮನೇ ಪರಿಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ತಿಳಿದಂತೆ, ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತಿಳಿದಂತೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ “ತಮೇವ ಏಕಮ್ ಆತ್ಮಾನಂ ಜಾನಥ”—ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮೈವೇದಂ ಸರ್ವಮ್ ಎಂಬ ಶ್ರುತಿಯು ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಹೀಗೆ ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಅವನು ಸರ್ವಜ್ಞನೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಬೇರೇನೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ‘ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಭವತಿ’ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯೂ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಣವನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಚರಾಚರಾತ್ಮಕಂ ವಿಶ್ವಂ ಸರ್ವಮೋಂಕಾರ ಏವ ಚ।
ಪ್ರಣವಾರ್ಥವಿದಂ ಶಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 9
100. ಎಲ್ಲವೂ ಓಂಕಾರವೇ

ಓಂಕಾರಮಾತ್ರಮಖಿಲಂ ವಿಶ್ವಪ್ರಾಜ್ಞಾದಿಲಕ್ಷಣಮ್।
ವಾಚ್ಯವಾಚಕತಾಽಭೇದಾತ್ ಭೇದೇನಾನುಪಲಬ್ಧಿತಃ॥

ಪಂಚೀಕರಣವಾರ್ತಿಕಮ್ ೪೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ವಿಶ್ವ ಪ್ರಾಜ್ಞ ಆದಿಲಕ್ಷಣಂ = ವಿಶ್ವ ಪ್ರಾಜ್ಞ ಮುಂತಾದ, ಅಖಿಲಂ = ಎಲ್ಲವೂ, ಓಂಕಾರ ಮಾತ್ರಂ = ಕೇವಲ ಓಂಕಾರಮಾತ್ರವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ವಾಚ್ಯ ವಾಚಕತಾ ಅಭೇದಾತ್ = ನಿಜವಾಗಿ ವಾಚ್ಯಕ್ಕೂ ವಾಚಕಕ್ಕೂ ಭೇದವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ; ಭೇದೇನ = ಭಿನ್ನವಾಗಿ, ಅನುಪಲಬ್ಧಿತಃ = ಕಾಣದಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೈಶ್ವಾನರಾತ್ಮ ತೈಜಸಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಜ್ಞಾತ್ಮ ಎಂಬ ರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವದೆಲ್ಲವೂ ಓಂಕಾರಸ್ವರೂಪನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ. ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ವಾಚ್ಯವಾಚಕ ಭೇದವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಭೇದವೆಂಬುದು ಸರ್ವಥಾ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಓಂಕಾರವು ವಾಚಕವೆಂದೂ, ಪರಮಾತ್ಮನು ವಾಚ್ಯವೆಂದೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಈ ವಾಚ್ಯವಾಚಕಭೇದವು ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ದ್ವಿತೀಯ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಭೇದವುಳ್ಳದ್ದು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಲಾರದಷ್ಟೆ? ಆದರೂ ಈ ಭೇದವನ್ನು ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಈ ಭೇದಗಳಾವುವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಣುಮಾತ್ರವೂ ಇರಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರಪಂಚೋಪಶಮವೂ ಅದ್ವೈತವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಯಾಽಸರ್ವಜ್ಞತ್ವಂ ವಿದ್ಯಯಾ ತು ನಿವರ್ತತೇ।
ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಸರ್ವಕರ್ತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 10
101. ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಅಹಮಿತ್ಯೈಶ್ವರಂ ಭಾವಂ ಯದಾ ಜೀವಃ ಪ್ರಬುಧ್ಯತೇ।
ಸರ್ವಜ್ಞಃ ಸರ್ವಕರ್ತಾ ಚ ತದಾ ಜೀವೋ ಭವಿಷ್ಯತಿ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೪-೩೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯದಾ = ಯಾವಾಗ, ಜೀವಃ = ಜೀವನು, ಐಶ್ವರಂ ಭಾವಂ = ಈಶ್ವರನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು, ಅಹಮ್ ಇತಿ = ನಾನು ಎಂದು, ಪ್ರಬುಧ್ಯತೇ = ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೋ, ತದಾ = ಆಗ, ಜೀವಃ = ಜೀವನು, ಸರ್ವಜ್ಞಃ = ಸರ್ವಜ್ಞನೂ, ಚ = ಮತ್ತು, ಸರ್ವಕರ್ತಾ = ಸರ್ವಕರ್ತೃವೂ, ಭವಿಷ್ಯತಿ = ಆಗುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವನು ‘ನಾನೇ ಈಶ್ವರನಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು ವಿವೇಕದಿಂದ ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ತಾನೇ ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜೀವಾತ್ಮನು ಯಾವಾಗಲೂ ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಾ ನರಳುತ್ತಾ ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನಲ್ಲವೆ? ಇದೇ ಜೀವನ ಸಂಸಾರವು. ಇದರಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಯಾವಾಗ? ಎಂದರೆ, ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದಾಗ! ತಾನು ಈ ದೇಹಾದಿಗಳು ಅಲ್ಲವೆಂದೂ, ತಾನು ನಿಜವಾಗಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಎಂದೂ ಯಾವಾಗ ಜೀವನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆಯೋ, ಆ ಕೂಡಲೇ ಇವನ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ದೂರವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇವನೇ ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ, ಸರ್ವಕರ್ತೃವೂ ಆದ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನು ಹೊಸದಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ , ಆಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ ; ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನೇ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಸಂಸಾರಿತ್ವನಿವೃತ್ತಿಯು. ದೇಹಾಧ್ಯಾಸದಿಂದ ದುಃಖ, ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನದಿಂದ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಉಪಾಸನಮರ್ಮವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಉಪಾಸನಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಭೇದದರ್ಶನವರ್ಜಿತಮ್।
ಅಭೇದಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 11
102. ಉಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ಭೇದದರ್ಶನ

ಅನ್ಯೋಽಸಾವಿತಿ ವಾಕ್ಯೇನ ವ್ಯಾಖ್ಯೋಪಾಸಾಪದಸ್ಯ ತು।
ಭೇದದರ್ಶನಮೇವಾತಃ ಉಪಾಸ್ತೇ ಇತಿ ಭಣ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೬೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ‘ಅನ್ಯೋ ಅಸೌ’ ಇತಿ ವಾಕ್ಯೇನ = ‘ಅನ್ಯೋ ಅಸೌ’ ‘ಅವನು ಬೇರೆ, ನಾನು ಬೇರೆ’ ಎಂದು ತಿಳಿದು, ಎಂಬ ವಾಕ್ಯ ದಿಂದಲೇ, ಉಪಾಸಾಪದಸ್ಯ = ಉಪಾಸನೆ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ, ವ್ಯಾಖ್ಯಾ = ಅರ್ಥವನ್ನು ಹೇಳಿದಂತಾಯಿತು. ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಉಪಾಸ್ತೇ ಇತಿ = ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ, ಭೇದದರ್ಶನಮ್ ಏವ ಭಣ್ಯತೇ = ಭೇದಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಹೇಳಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಯಾವುದೇ ಉಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಾಸಕ ಹಾಗೂ ಉಪಾಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಭೇದವಿರುವುದರಿಂದ ಉಪಾಸನೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ಭೇದಜ್ಞಾನವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅಥ ಯೋಽನ್ಯಾಂ ದೇವತಾಮ್ ಉಪಾಸ್ತೇ ಅನ್ಯೋಽಸೌಅನ್ಯೋಽಹಮಸ್ಮೀತಿ, ಇನ್ನು, ‘ಯಾವನು ಆ ದೇವತೆಯೇ ಬೇರೆ ನಾನೇ ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಬೇರೆಯ ದೇವತೆಯನ್ನು ಉಪಾಸನೆಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ’ ಎಂಬ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಉಪಾಸನೆ ಎಂದರೆ ಭೇದಜ್ಞಾನ ಎಂದೇ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಉಪಾಸನೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ಭೇದಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆನಿಂತಿರುತ್ತವೆ. ತಾನು ಒಬ್ಬ ಉಪಾಸಕ, ಆ ದೇವತೆಯು ಉಪಾಸ್ಯ; ನಾನು ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನು, ಆ ಉಪಾಸ್ಯದೇವತೆಯು ದೊಡ್ಡದು ಎಂದು ತಿಳಿದೇ ಉಪಾಸನೆಮಾಡುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ನಾನೊಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ, ಆ ಉಪಾಸ್ಯದೇವತೆಯು ಸರ್ವಶಕ್ತ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನಾದ್ದರಿಂದ ಉಪಾಸನೆಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಲ್ಲವೆಂಬದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯಬಾರದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕರ್ಮಯೋಗಮರ್ಮವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕರ್ಮಯೋಗಾದ್ಯನುಷ್ಠಾನಾತ್ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿರ್ಭವಿಷ್ಯತಿ।
ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 12
103. ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ

ನಿತ್ಯಕರ್ಮಾದ್ಯನುಷ್ಠಾನಾತ್ ಶುದ್ಧಾಂತಃಕರಣಃ ಪುಮಾನ್।
ವಿರಕ್ತಶ್ಚಾಗ್ರಜಾಲ್ಲಾಭಾತ್ ಸ್ವಪ್ನಪುತ್ರಾದಿಲಾಭವತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪುಮಾನ್ = ಮಾನವನು, ನಿತ್ಯಕರ್ಮ ಆದಿ ಅನುಷ್ಠಾನಾತ್ = ನಿತ್ಯಕರ್ಮಾದಿಗಳ ಅನುಷ್ಠಾನದಿಂದ, ಶುದ್ಧ ಅಂತಃಕರಣಃ = ಶುದ್ಧವಾದ ಅಂತಃಕರಣವುಳ್ಳವನಾಗಿ, ಅಗ್ರಜಾತ್ = ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಉಂಟಾದ, ಲಾಭಾತ್ = ಲಾಭದಿಂದಲೂ, ಸ್ವಪ್ನಪುತ್ರ ಆದಿ ಲಾಭವತ್ = ಕನಸಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗನ ಲಾಭದಂತೆ ಈ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಗಳೂ ಅನಿತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದು, ವಿರಕ್ತಃ = ವಿರಕ್ತನಾಗಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಭಗವದರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಪುತ್ರನಂತೆಯೇ ಅಸತ್ಯವಾದವುಗಳು ಎಂದು ತಿಳಿದು ಆ ಅನಿತ್ಯಫಲಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ವಿವೇಕಿಯು ಮುಮುಕ್ಷುವಾಗಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಾಧಕನು ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಮಾಡುವ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಈಶ್ವರಾರ್ಪಣ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು, ಕರ್ತೃತ್ವಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ದ್ವಂದ್ವರಹಿತನಾಗಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ ಉಂಟಾಗಿ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಅಧಿಕಾರವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿ ಮಗನು ಹುಟ್ಟಿದರೂ ಅದು ಸುಳ್ಳೇ ಆಗಿರುವಂತೆ ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅನಿತ್ಯವೂ ಸುಳ್ಳೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ವಿವೇಕಿಯು ವಿರಕ್ತನಾಗಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಂಸಾರಬೀಜವಿದೂರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಂಸಾರರಹಿತಂ ಧೀರಂ ಸರ್ವಾವಿದ್ಯಾನಿವರ್ತಕಮ್।
ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 13
104. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರ

ಸಂಸಾರಬೀಜಸಂಸ್ಥೋಽಯಂ ತದ್ಧಿಯಾ ಮುಕ್ತಿಮಿಚ್ಛತಿ।
ಶಶೋ ನಿಮೀಲನೇನೇವ ಮೃತ್ಯುಂ ಪರಿಜಿಹೀರ್ಷತಿ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೧೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಂಸಾರಬೀಜಸಂಸ್ಥಃ = ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು, ಅಯಂ = ಈ ಜೀವಾತ್ಮನು, ತದ್ಧಿಯಾ = ಆ ಸಂಸಾರಬುದ್ಧಿಯಿಂದಲೇ, ಮುಕ್ತಿಂ = ಮೋಕ್ಷವನ್ನು, ಇಚ್ಛತಿ = ಬಯಸುತ್ತಾನೆ. ಇದಕ್ಕೊಂದು ದೃಷ್ಟಾಂತ: ಶಶಃ = ಮೊಲವು, ನಿಮೀಲನೇನ = ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ, ಮೃತ್ಯುಂ = ಮರಣವನ್ನು, ಪರಿಜಿಹೀರ್ಷತಿ ಇವ = ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವಂತೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮೊಲವು ತನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರೆ ತನ್ನನ್ನು ಬೇಡನು ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ , ತಾನು ಮರಣವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವಂತೆ ಅಜ್ಞಾನಿಯೂ ಕೂಡ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸಂಸಾರಬಂಧನಕ್ಕೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣವಾದದ್ದು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಯಸುವಂಥದ್ದು ದಡ್ಡತನವಲ್ಲವೆ? ಮೊಲವು ತನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಬೇಡನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೆ? ಇಲ್ಲ; ಅದರಂತೆಯೇ ಅಜ್ಞಾನಿಯೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕೂತುಕೊಂಡು, ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನೇ ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಇದು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬೀಜವಾದ ಅಜ್ಞಾನವು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ನಾಶವಾಗಬೇಕು, ಬೇರೆ ದಾರಿಯಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವಿರಕ್ತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಾದಿಕಾರ್ಯೇಭ್ಯಃ ಸುವಿರಕ್ತಂ ವಿವೇಕಿನಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 14
105. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ

ಕರ್ತ್ರಾದಿಕಾರಕಾಪೇಕ್ಷಂ ವಿರಿಂಚಾಂತಫಲಪ್ರದಮ್।
ವ್ಯಾಕೃತಂ ತದಶೇಷೇಣ ಶ್ರುತ್ಯಾ ವ್ಯಾಖ್ಯಾಯಿ ಯತ್ಪುರಾ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೬೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕರ್ತೃ ಆದಿ ಕಾರಕ ಅಪೇಕ್ಷಂ = ಕರ್ತೃ ಮುಂತಾದ ಕಾರಕಗಳ ಅಪೇಕ್ಷೆಯುಳ್ಳ, ವಿರಿಂಚ ಅಂತ ಫಲಪ್ರದಮ್ = ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಬ್ರಹ್ಮನ ವರೆಗಿನ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುವಂಥ ಸಾಧನಗಳನ್ನು, ತದಶೇಷೇಣ = ಅದೆಲ್ಲವೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ, ವ್ಯಾಕೃತಂ = ವ್ಯಾಕೃತ ಪ್ರಪಂಚವೆಂದು, ಪುರಾ = ಹಿಂದೆಯೇ, ಶ್ರುತ್ಯಾ = ಶ್ರುತಿಯಿಂದ, ವ್ಯಾಖ್ಯಾಯಿ = ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳು ಸಾಧನಗಳು. ಇವುಗಳು ಕರ್ತೃ ಮುಂತಾದ ಕಾರಕಗಳನ್ನು ಬಯಸುತ್ತವೆ. ಇದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೇ ದೊರಕಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವಿಷ್ಟೂ ವ್ಯಾಕೃತ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿಯೇ ಸೇರಿಹೋಗುತ್ತವೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ತೃ, ಕರ್ಮ, ಕರಣ, ಸಂಪ್ರದಾನ, ಅಪಾದಾನ, ಅಧಿಕರಣ-ಕಾರಕಗಳಿಂದ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳು ಉಂಟಾಗಬೇಕು. ಈ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೇನೂ ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ವ್ಯಾಕೃತಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೇ ಸೇರಿಹೋಗಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಫಲವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲಗಳ ಪೈಕಿ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೇ ಹೌದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನ ಜೊತೆಗೇ ವಾಸವಾಗಿರಲೂ ಬಹುದು. ಆದರೆ, ನೆನಪಿರಲಿ, ಈ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಶಾಶ್ವತವಲ್ಲ! ಈ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕ ರೂಪವಾದ ಫಲವನ್ನೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಅನಿತ್ಯವೆಂದೇ ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕರ್ಮಫಲವಿಮುಖಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕರ್ಮಕಾರ್ಯಾಣಿ ಸರ್ವಾಣಿ ಹ್ಯನಿತ್ಯಾನಿ ನ ಸಂಶಯಃ।
ಸರ್ವಕರ್ಮವಿದೂರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 15
106. ಕರ್ಮಫಲಗಳು ಅನಿತ್ಯ

ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾಗಮಲಿಂಗೈರ್ಹಿ ಯದ್ಯತ್ಕರ್ಮೋದ್ಭವಂ ಫಲಮ್।
ತತ್ ಕ್ಷಯಿಷ್ಣು ಇತಿ ವಿಜ್ಞಾಯ ವಿರಕ್ತೋ ನರಕಾದ್ ಯಥಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯತ್ ಯತ್ ಕರ್ಮೋದ್ಭವಂ ಫಲಮ್ = ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಏನೇನು ಫಲಗಳು ಉಂಟೋ, ತತ್ = ಅದೆಲ್ಲವೂ, ಕ್ಷಯಿಷ್ಣು = ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ನಾಶವಾಗಿಯೇ ಆಗುತ್ತವೆ, ಇತಿ = ಎಂಬುದನ್ನು, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಆಗಮ ಲಿಂಗೈಃ = ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ , ಶಾಸ್ತ್ರ ಹಾಗೂ ಅನುಮಾನಗಳಿಂದ, ವಿಜ್ಞಾಯ = ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಯಥಾ ನರಕಾತ್ ತಥಾ = ನರಕದಿಂದ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಕರ್ಮಫಲಗಳಿಂದ, ವಿರಕ್ತಃ ಭವೇತ್ = ವಿರಕ್ತನಾಗಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಶ್ರುತಿ ಮತ್ತು ಅನುಮಾನ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ವಿವೇಕಿಯಾದ ಸಾಧಕನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ನರಕದಿಂದ ಸಹಜವಾಗಿ ವಿರಕ್ತನಾಗುವಂತೆ ಕರ್ಮಫಲಗಳಿಂದಲೂ ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕನು ವಿರಕ್ತನಾಗಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಲೋಕಗಳೂ ಭೂಲೋಕದಂತೆಯೇ ಅನಿತ್ಯವೂ ದುಃಖಭೂಯಿಷ್ಠವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಸ್ವರ್ಗಾದಿಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳೂ ಸುಖದುಃಖಗಳೂ ಜನ್ಮಮರಣಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಸ್ವರ್ಗಾದಿಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅಶಾಂತಿ, ಅತೃಪ್ತಿಗಳು ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ , ಶ್ರುತಿ ಹಾಗೂ ಅನುಮಾನಗಳೇ ಪ್ರಮಾಣ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಅನಿತ್ಯಫಲಗಳಿಂದಲೂ ಮುಮುಕ್ಷುವು ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ನರಕಲೋಕದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗುವಂತೆಯೇ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದಿಂದಲೂ ವಿರಕ್ತನಾಗಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಮಹತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೃಷ್ಟಸಂಸಾರತತ್ತ್ವಂ ಚ ತೀರ್ಣಸಂಸಾರಸಾಗರಮ್।
ಶುದ್ಧಾಂತಃಕರಣಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 16
107. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯ ಮಹಿಮೆ

ಸಮ್ಯಕ್ ಸಂಶುದ್ಧಧಿಷಣಃ ಸಂಸಾರಂ ವೇತ್ತಿ ತತ್ತ್ವತಃ।
ದೃಷ್ಟಸಂಸಾರತತ್ತ್ವಶ್ಚ ವೈರಾಗ್ಯಂ ಸಂಸೃತೇರ್ವ್ರಜೇತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಮ್ಯಕ್ ಸಂಶುದ್ಧಧಿಷಣಃ = ಚೆನ್ನಾಗಿ, ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಂತಃಕರಣದ ಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದವನು, ಸಂಸಾರಂ = ಸಂಸಾರವನ್ನು, ತತ್ತ್ವತಃ = ಇರುವಂತೆ ಸರಿಯಾಗಿ, ವೇತ್ತಿ = ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಚ = ಅನಂತರ, ದೃಷ್ಟಸಂಸಾರ ತತ್ತ್ವಃ = ಈ ಸಂಸಾರದ ಹಣೇಬರಹವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವನಾದರೆ, ಸಂಸೃತೇಃ = ಈ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರದಿಂದ, ವೈರಾಗ್ಯಂ = ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು, ವ್ರಜೇತ್ = ಹೊಂದಿಯಾನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ, ವಿವೇಕಯುಕ್ತವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಈ ಸಂಸಾರವು ಬರೀ ಮೃಗಮರೀಚಿಕೆಯಂತೆ ನೀರಸವೆಂದೂ, ದುಃಖಸ್ವರೂಪವೆಂದೂ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆಗ ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಸಾಧಕನು ತಾನಾಗಿಯೇ ಸಹಜವಾಗಿ ವಿರಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಅನಂತರ ವೇದಾಂತವಿಚಾರವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಈ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರದ ಅಸಾರತೆಯೂ, ಅನಿತ್ಯತೆಯೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ತಾನೇ ಸಹಜವಾಗಿ ವಿರಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ವಿರಕ್ತನಾದನೆಂದರೆ ಅಂಥವನು ಪುನಃ ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಷ್ಟಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ವಿರಕ್ತನಾದಮೇಲೆ ನಿತ್ಯವೂ ಅಭಯವೂ ಅದ್ವಿತೀಯವೂ ಮಂಗಳವೂ ಆದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಂತೂ ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕನಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಅತ್ಯಂತಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವರ್ಣಾಭಿಮಾನರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ವರ್ಣಾಭಿಮಾನರಹಿತಂ ಕರ್ಮಾತೀತಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಜ್ಞಾನಿರಾಜಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 17
108. ಅಧ್ಯಾಸದಿಂದಲೇ ಕರ್ಮಪ್ರವೃತ್ತಿ

ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯಾದ್ಯಾತ್ಮಕೇ ದೇಹೇ ಲಾತ್ವಾ ನಾಽಽತ್ಮೇತಿ ಭಾವನಾಮ್।
ಶ್ರುತೇಃ ಕಿಂಕರತಾಮೇತಿ ವಾಙ್ಮನಃಕಾಯಕರ್ಮಸು॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೩೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯ ಆದಿ ಆತ್ಮಕೇ = ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವೇ ಮುಂತಾದ ರೂಪವಾಗಿರುವ, ದೇಹೇ = ಶರೀರದಲ್ಲಿ, ಆತ್ಮಾ ಇತಿ = ನಾನು ಎಂಬ, ಭಾವನಾಮ್ = ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು, ಲಾತ್ವಾ = ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ನಾ = ನರನು ಅಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನು, ವಾಙ್ಮನಃ ಕಾಯಕರ್ಮಸು = ವಾಚಿಕ ಕಾಯಿಕ ಹಾಗೂ ಮಾನಸಿಕ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವನಾಗಿ, ಶ್ರುತೇಃ = ವೇದಕ್ಕೆ, ಕಿಂಕರತಾಮ್ = ಅಡಿಯಾಳಾಗಿರುವಿಕೆಯನ್ನು, ಏತಿ = ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಮಾನವನು ಈ ಮಾಂಸಮಯವಾದ ಶರೀರವನ್ನೇ ನಾನೆಂದು ತಿಳಿದು, ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೈಶ್ಯನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ವೇದೋಕ್ತಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ವೇದವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ ದಾಸನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶದಂತೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಮಾಂಸಮಯವಾದ ಈ ಶರೀರವು ಆತ್ಮನಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ ; ಆದರೆ ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯದೇ ಈ ಶರೀರವನ್ನೇ ನಾನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯಾದಿ ಈ ದೇಹವನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆಯಾ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಮನುಷ್ಯನು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಈ ವರ್ಣಾಶ್ರಮಾದಿಭೇದಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ. ಶುದ್ಧನಾದ ಈ ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ವೇದ ಗಳಿಗಾಗಲೀ ಕರ್ಮಗಳಿಗಾಗಲೀ ಎಂದೆಂದೂ ದಾಸನಾಗಲಾರನು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಧರ್ಮವರ್ಜಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕೂಟಸ್ಥಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಂ ಸರ್ವದ್ವೈತವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಸಾಕ್ಷಿಣಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 18
109. ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವೂ ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ

ಕೂಟಸ್ಥಸ್ಯ ನ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಂ ದ್ವಿತೀಯಾಸಂಗತೇರ್ಭವೇತ್।
ನಾಶಿನೋಽಪಿ ನ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಂ ನಾಶೇನಾವ್ಯತಿರೇಕತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೩೭೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕೂಟಸ್ಥಸ್ಯ = ಕೂಟಸ್ಥನಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ, ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಂ = ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವು, ನ ಭವೇತ್ = ಹೊಂದಲಾರದು. ದ್ವಿತೀಯ ಅಸಂಗತೇಃ = ಏಕೆಂದರೆ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸಾಕ್ಷ್ಯವೆಂಬ ಎರಡನೆಯ ವಸ್ತುವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ, ಅಪಿ = ಮತ್ತು, ನಾಶಿನಃ = ನಾಶವುಳ್ಳ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವಿಗೂ, ಸಾಕ್ಷಿತ್ವಂ ನ = ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವು ಹೊಂದಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾಶೇನ ಅವ್ಯತಿರೇಕತಃ = ಅಂಥ ವಸ್ತುವಿಗೆ ನಾಶವೆಂಬುದು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವೂ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸಾಕ್ಷ್ಯ ಎಂಬುದೊಂದು ಇಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ; ಇನ್ನು ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೋ, ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವು ಹೊಂದಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಉಪಾಧಿಗಳಿಗೆ ಅಂಟುಕೊಂಡಿರುವ ಇವನಿಗೆ ನಾಶವಾಗುವುದೇ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷೀ ಎಂದು ಕರೆದಿರು ತ್ತಾರೆ. ಸಾಕ್ಷೀ ಎಂದರೆ ನೇರವಾಗಿ ನೋಡುವವನು ಎಂದರ್ಥ. ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವೂ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಸಾಕ್ಷ್ಯ ಎಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ! ಇನ್ನು ವಿನಾಶಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಿತ್ವವೆಂಬುದು ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಹೊರತು ಸ್ವರೂಪದಿಂದಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಕಾರ ವಿಕಾರಗಳೂ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ತ್ಯಾಗಮಹತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ತ್ಯಾಗಾದೇವ ಪರಾ ಶಾಂತಿಃ ತ್ಯಾಗಾದೇವ ಕೃತಾರ್ಥತಾ।
ಭೋಗತ್ಯಾಗಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 19
110. ತ್ಯಾಗದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ

ತ್ಯಾಗ ಏವ ಹಿ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಮೋಕ್ಷಸಾಧನಮುತ್ತಮಮ್।
ತ್ಯಜತೈವ ಹಿ ತಜ್ಜ್ಞೇಯಂ ತ್ಯಕ್ತುಃ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಪರಂ ಪದಮ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸರ್ವೇಷಾಂ ಸಾಧನಾನಾಂ = ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳ ಪೈಕಿ, ಮೋಕ್ಷ ಸಾಧನಂ = ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವಾದದ್ದು, ತ್ಯಾಗಃ ಏವ = ತ್ಯಾಗವೇ, ಉತ್ತಮಂ ಹಿ = ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದು. ಏಕೆಂದರೆ, ತ್ಯಕ್ತುಃ = ತ್ಯಾಗಮಾಡುವವನ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ = ಒಳಗಿರುವ, ಪರಂ = ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ, ತತ್ ಪದಂ = ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವಂಥ ಆ ಬ್ರಹ್ಮ ತತ್ತ್ವವು, ತ್ಯಜತಾ ಏವ = ತ್ಯಾಗಮಾಡುವವನಿಂದಲೇ, ಜ್ಞೇಯಂ = ತಿಳಿಯಲ್ಪಡತಕ್ಕದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮುಕ್ತಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಆ ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧನಗಳಿಗಿಂತಲೂ ತ್ಯಾಗವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದು. ಏಕೆಂದರೆ ತ್ಯಾಗಿಯ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತ್ಯಾಗಿಯೇ ತ್ಯಾಗದಿಂದಲೇ ಅರಿಯಬಲ್ಲನು!

ವಿವರಣೆ: ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞ , ದಾನ, ತಪಸ್ಸು, ಜಪ, ಧ್ಯಾನ, ತ್ಯಾಗ—ಮುಂತಾಗಿ ಅನೇಕ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಹೌದು, ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಪರಂಪರಾಸಾಧನವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳಿಗಿಂತಲೂ ತ್ಯಾಗವೇ ಆತ್ಮದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸಾಧನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ತ್ಯಾಗಿಯಾದ ಸಾಧಕನು ತ್ಯಾಗದಿಂದಲೇ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಸಾಧನಗಳನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾ ಬಿಡುತ್ತಲೇ ತ್ಯಾಗಿಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ತ್ಯಾಗಿಯ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಮುಕ್ತಿಯು ತ್ಯಾಗದಿಂದಲೇ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ ಓಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾ ಹ್ಯಾತ್ಮನೋಽಜ್ಞಾನಂ ದುಃಖಸಂಸಾರಕಾರಣಮ್।
ಮುಕ್ತಿಸ್ತ್ವವಿದ್ಯಾಹಾನಿಃ ಸ್ಯಾತ್ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 20
111. ವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರ

ಐಕಾತ್ಮ್ಯಾಪ್ರತಿಪತ್ತಿರ್ಯಾ ಸ್ವಾತ್ಮಾನುಭವಸಂಶ್ರಯಾ।
ಸಾಽವಿದ್ಯಾ ಸಂಸೃತೇರ್ಬೀಜಂ ತನ್ನಾಶೋ ಮುಕ್ತಿರಾತ್ಮನಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸ್ವ ಆತ್ಮಾನುಭವಸಂಶ್ರಯಾ = ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಅನುಭವದಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವಂಥ, ಯಾ = ಯಾವ, ಐಕ್ಯಾತ್ಮ್ಯ ಅಪ್ರತಿಪತ್ತಿಃ = ಐಕಾತ್ಮ್ಯದ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬುದುಂಟೋ, ಸಾ = ಅದೇ, ಅವಿದ್ಯಾ = ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಸಂಸೃತೇಃ = ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ, ಬೀಜಮ್ = ಬೀಜವಾದದ್ದು ಇದೇ; ತನ್ನಾಶಃ = ಆ ಅವಿದ್ಯೆಯ ನಾಶವೇ, ಆತ್ಮನಃ = ಆತ್ಮನಿಗೆ, ಮುಕ್ತಿಃ = ಮುಕ್ತಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಏಕಾತ್ಮತ್ವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಇದು ಎಲ್ಲರ ಅನುಭವದಲ್ಲೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರವು. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

ವಿವರಣೆ: ಈ ಒಂದು ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಸಾರವನ್ನೇ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ‘ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ’ ಎಂದು ತಿಳಿಯದಿರುವುದು. ಹಾಗೂ ತನ್ನನ್ನು ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವುದೂ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವು ಉಂಟಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಗೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಸೂರ್ಯೋದಯಕ್ಕೇ ಅಂಧಕಾರನಿವೃತ್ತಿ ಎಂದೂ ಹೆಸರಲ್ಲವೇ? ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಿವೃತ್ತಿಯಾದರೆ ಅದೇ ಮುಕ್ತಿಯು, ಅದೇ ಅಮೃತತ್ವವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬಾಧಿತಾಜ್ಞಾನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನೇ ಬಾಧಿತೇ ನೂನಂ ನಿವೃತ್ತಿಃ ಸರ್ವಕರ್ಮಣಾಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾದೋಷನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 21
112. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳ ನಾಶ

ಅತೋಽವಿದ್ಯಾನಿರೋಧೇ ಸ್ಯಾನ್ನಿರೋಧೋ ವಿದುಷಃ ಸದಾ।
ನಿಃಶೇಷಕರ್ಮಹೇತೂನಾಂ ವಿಕಾರಾಣಾಂ ತದೈವ ತು॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೨೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾನಿರೋಧೇ ಸತಿ = ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದರೆ, ವಿದುಷಃ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ, ಸದಾ = ಸಹಜವಾಗಿ ನಿಃಶೇಷಕರ್ಮಹೇತೂನಾಂ = ಸಕಲ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಹೇತುವಾಗಿರುವಂಥ, ವಿಕಾರಾಣಾಂ = ಕಾಮಗಳ, ನಿರೋಧಃ = ನಿವೃತ್ತಿಯು, ತದಾ ಏವ ಭವತಿ = ಆಗಲೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯಾದ ಕೂಡಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಹೇತುವಾದ ಕಾಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಿವೃತ್ತವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೇ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಪರಿಪೂರ್ಣತತ್ತ್ವ, ಇದನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ. ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆ ಎಂದರೆ ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ವಸ್ತುಗಳು ಇವೆ— ಎನ್ನುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆ. ಇದೇ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಹೌದು. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳು, ಅದರಿಂದ ಪ್ರವೃತ್ತಿನಿವೃತ್ತಿಗಳು. ಅವಿದ್ಯೆ ಎಂದರೆ ಆತ್ಮನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯದಿರುವುದು. ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಆತ್ಮನನ್ನು ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯದೇ ತಪ್ಪುತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ದುಃಖಗಳೂ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇನ್ನುಮುಂದೆ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳೇ ಇರಲಾರವು ಎಂದು ಆಶಯವು. ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮ ಕರ್ಮಗಳು ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರವಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಸಂಪನ್ನಂ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಬೋಧಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರವಕ್ತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 22
113. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಗುರಿ

ಯದರ್ಥಾ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾಣಾಂ ಪ್ರವೃತ್ತಿರತಿವಿಸ್ತರಾ।
ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾವತಾರಾರ್ಥಃ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಸಮುದ್ಯಮಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೪೦೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾಣಾಂ = ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ, ಅತಿವಿಸ್ತರಾ = ಅತ್ಯಂತ ವಿಸ್ತಾರವಾದ, ಪ್ರವೃತ್ತಿಃ = ಪ್ರವೃತ್ತಿಯು, ಯದರ್ಥಾ = ಯಾವುದಕ್ಕಾಗಿರುತ್ತದೆಯೋ, ಅಂಥ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಅವತಾರಾರ್ಥಃ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮಾನವರಿಗೆ ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಸಮುದ್ಯಮಃ = ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪ್ರಯತ್ನವು ನಡೆದಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಎಲ್ಲಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಉದ್ದೇಶವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮಾನವರಿಗೆ ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ವೇದವೇದಾಂತವೇದಾಂಗಪುರಾಣಾದಿಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹೊರಟಿರುತ್ತವೆ.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಗಳು, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು, ಪುರಾಣಗಳು, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳು, ಮೀಮಾಂಸಾಶಾಸ್ತ್ರಗಳು—ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಹೆಗ್ಗುರಿಯೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥರೂಪವಾದ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಮುಖ್ಯವಾದ ಗುರಿ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನೇ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದರೂ ಅವುಗಳ ಗುರಿಯೂ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿದ್ವಾರಾ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳಂತೂ ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಎಲ್ಲರೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಲಿ ಎಂದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿವೆ. ಕಥೆಗಳ ಮೂಲಕ, ದೃಷ್ಟಾಂತಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸಿ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅಂತೂ ವೇದಾಂತಗಳ ಹೆಗ್ಗುರಿಯೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಹೊಂದಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಭ್ರಮರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜೀವಾನಾಂ ಬಂಧಹೇತುಸ್ತು ದೇಹಾದಿಭ್ರಮ ಏವ ಹಿ।
ದೇಹಾದಿಭ್ರಮನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 23
114. ಭ್ರಮವೇ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಹೇತು

ದೇಹಾದಿಷ್ವಹಮಿತ್ಯೇವಂ ಭ್ರಮಃ ಸಂಸಾರಹೇತುಕಃ।
ಅಂತಃ ಪ್ರವಿಷ್ಟಶ್ಶಾಸ್ತೇತಿ ಮೋಕ್ಷಾಯೋಪಾದಿಶತ್ ಶ್ರುತಿಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೫-೩೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದೇಹಾದಿಷು = ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿ , ಅಹಮ್ ಇತಿ = ನಾನು ಎನ್ನುವ, ಭ್ರಮಃ = ಭ್ರಮವೇ, ಸಂಸಾರ ಹೇತುಕಃ = ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಂತಃ ಪ್ರವಿಷ್ಟಃ ಶಾಸ್ತಾ = ಶಾಸಕನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವರ ದೇಹದೊಳಗೇ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದು, ಶ್ರುತಿಃ = ಶಾಸ್ತ್ರವು, ಮೋಕ್ಷಾಯ = ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವನ್ನು, ಉಪಾದಿಶತ್ = ಉಪದೇಶಮಾಡಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನು ನಾನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಸುಖದುಃಖಮೋಹಾತ್ಮಕವಾದ ಸಂಸಾರವು ಉಂಟಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ತನ್ನೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದಾನೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಅವಿದ್ಯಾಭ್ರಮೆಯು ತೊಲಗುತ್ತದೆ, ಅದರಿಂದ ಸಂಸಾರಿತ್ವವೂ ಬಾಧಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅವಿದ್ಯಾಭ್ರಮೆಯಿಂದಲೇ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ಉಂಟಾಗಿರುತ್ತದೆ. ನಿಜವಾಗಿ ಈ ಜೀವಾತ್ಮನು ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಅಂತಃ ಪ್ರವಿಷ್ಟಃ ಶಾಸ್ತಾ ಜನಾನಾಂ—ಆತ್ಮನು ಸರ್ವರ ಹೃದಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಹೀಗೆ ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿತರೆ ಅದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ತೊಲಗಿ ಮೋಕ್ಷವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಹೋಗಬೇಕಾದ ಸಂಸಾರವಾಗಲೀ ಬರಬೇಕಾದ ಮೋಕ್ಷವಾಗಲೀ ನಿಜವಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈಶ್ವರನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ದುಃಖಗಳೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರಭ್ರಮೆಯು ತೋರುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮುಕ್ತಿಃ ಸ್ವಾಭಾವಿಕೀ ನಿತ್ಯಾ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೇನ ಸರ್ವದಾ।
ಅವಿದ್ಯಾದೋಷರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 24
115. ಮೋಕ್ಷವು ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ

ಅಪಾಸ್ತಾಶೇಷದೋಷಂ ಯತ್ ಸರ್ವಕಾಮನಿರಾಸಕೃತ್।
ತದನಾಪ್ತಂ ತಮೋಮಾತ್ರಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯೈವ ಹಿ ತದ್ಯತಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಪಾಸ್ತ ಅಶೇಷ ದೋಷಂ = ಯಾವ ದೋಷಗಳೂ ಇಲ್ಲದಿರುವ, ಸರ್ವಕಾಮನಿರಾಸಕೃತ್ = ಎಲ್ಲ ಆಶೆಗಳನ್ನೂ ದೂರಮಾಡುವಂಥ, ತತ್ = ಆ ಅಮೃತತ್ವರೂಪವಾದ ಮೋಕ್ಷವು, ತಮೋಮಾತ್ರಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯಾ ಏವ = ಅವಿದ್ಯಾರೂಪವಾದ ದೋಷದಿಂದಲೇ, ಅನಾಪ್ತಂ = ಆಪ್ತವಾಗಿಲ್ಲವೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ತತ್ ಯತಃ = ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸರ್ವದೋಷರಹಿತವಾಗಿರುವ ಹಾಗೂ ಸರ್ವಕಾಮವರ್ಜಿತವಾಗಿರುವ ಮೋಕ್ಷವು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅನಾಪ್ತವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ಮಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಆಶೆ, ಅತೃಪ್ತಿ, ಅಶಾಂತಿ, ಭಯ, ಮಾತ್ಸರ್ಯ, ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ಅನೇಕ ದೋಷಗಳು ಇರುತ್ತವೆ; ಕರ್ಮಫಲಗಳಲ್ಲಿ ತಾರತಮ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅಮೃತತ್ವವು ಎಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವಾದ್ದರಿಂದ ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೋಷವೂ ಇಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿತೆಂದರೆ ಎಲ್ಲ ಕಾಮಗಳೂ ತಾವು ತಾವಾಗಿಯೇ ದೂರವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಮುಕ್ತಿಯು ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ದೂರವಾದಂತೆ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಮೋಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಂಬ ಯಾವ ದೋಷಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಶಕ್ತಿವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಕೃಜ್ಜಾತಾ ತು ಸದ್ವಿದ್ಯಾ ಅವಿದ್ಯಾಂ ನಾಶಯೇತ್ ಧ್ರುವಮ್।
ವಿದ್ಯಾಮಹತ್ತ್ವವೇತ್ತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 25
116. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾನಾಶ

ಆತ್ಮಸಾಮಾನ್ಯರೂಪೋತ್ಥಂ ಜ್ಞಾನಮಜ್ಞಾನಮಾತ್ಮನಿ।
ಸಕೃಜ್ಜಾತಂ ನ ಚೇದ್ಧಂತಿ ಜ್ಞಾನಮೇವ ನ ತದ್ ಭವೇತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಮ್ ೨-೪-೨೦೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಆತ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯರೂಪೋತ್ಥಂ = ಆತ್ಮನ ಸಹಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸಿ ಹುಟ್ಟಿದಂಥ, ಜ್ಞಾನಂ = ಜ್ಞಾನವು, ಸಕೃತ್ ಜಾತಂ = ಒಮ್ಮೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ, ಆತ್ಮನಿ = ಆತ್ಮನಲ್ಲಿರುವಂಥ, ಅಜ್ಞಾನಂ = ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು, ನ ಹಂತಿ ಚೇತ್ = ನಾಶಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಾದರೆ, ತತ್ = ಅದು, ಜ್ಞಾನಮೇವ = ಜ್ಞಾನವೇ, ನ ಭವತಿ = ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ನಮಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಸಲ ಉದಯವಾದ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲಾರದು ಎಂದಾದರೆ ಅದು ಜ್ಞಾನವೇ ಅಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದಕೂಡಲೇ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಯೇ ತೀರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾಯಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗಲೇಬೇಕು. ಹಾಗಿಲ್ಲದೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಮೇಲೂ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇರುತ್ತದೆ ಎಂದಾದರೆ, ಅದು ಜ್ಞಾನವೇ ಅಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದ ಮೇಲೆಯೂ ಕತ್ತಲೆಯು ಇರುತ್ತದೆ ಎಂದಾದರೆ ಅದು ಸೂರ್ಯೋದಯವೇ ಅಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿತು ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಜ್ಞಾನ ಅಜ್ಞಾನಗಳು ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಇರಲಾರವು ಎಂದರ್ಥ. ಬೆಳಕು ಕತ್ತಲೆಗಳು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಇರಲಾರವಷ್ಟೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದೊಂದಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಾಗಲೀ ಉಪಾಸನೆಗಳಾಗಲೀ ಬದುಕಿರಲಾರವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ ಓಂ ಮುಕ್ತಿಸಾಧನಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಶ್ರೋತ್ರಿಯಃ ಪಾಪರಹಿತಃ ಹ್ಯಕಾಮೋ ಮೋಕ್ಷಮಶ್ನುತೇ।
ಶ್ರೋತ್ರಿಯತ್ವಾದಿಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 26
117. ಈ ಮೂರಿದ್ದರೆ ಮುಕ್ತಿ

ತಸ್ಮಾದ್ ಯಥೋದಿತಾನಂದಪ್ರಾಪ್ತಯೇ ಸಾಧನತ್ರಯಮ್।
ಶ್ರೋತ್ರಿಯಾವೃಜಿನತ್ವೇ ದ್ವೇ ತಥಾಽಕಾಮಹತಾತ್ಮತಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಯಥೋದಿತ ಆನಂದ ಪ್ರಾಪ್ತಯೇ = ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆನಂದವನ್ನು ಹೊಂದುವುದಕ್ಕೆ, ಸಾಧನತ್ರಯಂ = ಈ ಮುಂದಿನ ಮೂರು ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕು. ಅವು ಯಾವುವೆಂದರೆ: ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಅವೃಜಿನತ್ವೇ ದ್ವೇ = ಶ್ರೋತ್ರಿಯತ್ವ ಮತ್ತು ಅವೃಜಿನತ್ವಗಳೆಂಬ ಎರಡು, ತಥಾ = ಮತ್ತು, ಅಕಾಮಹತಾತ್ಮತಾ = ಅಕಾಮಹತತ್ವವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಾಧಕರು ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಿನ, ಮೇಲೆಮೇಲಿನ ಆನಂದವನ್ನೂ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನೂ ಹೊಂದುವುದಕ್ಕೆ ಈ ಮೂರು ಉಪಾಯಗಳಿರುತ್ತವೆ. ೧. ಶ್ರೋತ್ರಿಯತ್ವ ೨. ಅವೃಜಿನತ್ವ ೩. ಅಕಾಮಹತತ್ವವು.

ವಿವರಣೆ: ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆನಂದವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕಾದರೆ ಅಷ್ಟು ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಬೇಕು. ಇದು ಸಾಧಕರಿಗೆ ದಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ ಕೆಳಗಿನ ಮೂರು ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಅವರು ಅಳವಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅವು ಯಾವುವೆಂದರೆ: ೧. ಶ್ರೋತ್ರಿಯತ್ವ: ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅದರಂತೆ ನಡೆಯುವವ ರಾಗಿರಬೇಕು. ೨. ಅವೃಜಿನತ್ವ: ತ್ರಿಕರಣಗಳಿಂದಲೂ ಸಾಧಕರು ಪಾಪಾಚಾರಿಗಳಾಗಿರಬಾರದು. ೩. ಅಕಾಮಹತತ್ವ: ನೀಚವಾದ ಕ್ಷುದ್ರವಾದ ಕಾಮಗಳಲ್ಲನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕೈಬಿಟ್ಟವರಾಗಿರಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೇ ವಿವೇಕ ಹಾಗೂ ವೈರಾಗ್ಯಗಳೆಂದು ಹೆಸರು. ಇವೆರಡೂ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶಾಸ್ತ್ರೋಪದೇಶವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಶಾಸ್ತ್ರೋಪದೇಶಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಮೋಹಾತೀತಂ ಮಹಾಮತಿಮ್।
ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟವಿದೂರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 27
118. ಮೋಹದಿಂದಲೇ ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಜ್ಞಾನವು

ಹಿತಂ ಸಂಪ್ರೇಪ್ಸತಾಂ ಮೋಹಾತ್ ಅಹಿತಂ ಚ ಜಿಹಾಸತಾಮ್।
ಉಪಾಯಾನ್ ಪ್ರಾಪ್ತಿಹಾನಾರ್ಥಾನ್ ಶಾಸ್ತ್ರಂ ಭಾಸಯತೇಽಕರ್ವತ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೨೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮೋಹಾತ್ = ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಹಿತಂ ಸಂಪ್ರೇಪ್ಸತಾಂ = ಇಷ್ಟವನ್ನು ಹೊಂದಲು ಬಯಸುವವರಿಗಾಗಿ, ಚ = ಮತ್ತು , ಅಹಿತಂ = ಅನಿಷ್ಟಫಲವನ್ನು, ಜಿಹಾಸತಾಮ್ = ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಯಸುವವರಿಗಾಗಿ, ಶಾಸ್ತ್ರಂ = ವೇದಶಾಸ್ತ್ರವು, ಅರ್ಕವತ್ = ಸೂರ್ಯನಂತೆ, ಪ್ರಾಪ್ತಿಹಾನಾರ್ಥಾನ್ = ಇಷ್ಟಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಅನಿಷ್ಟಪರಿಹಾರಕ್ಕೂ , ಉಪಾಯಾನ್ = ಸಾಧನಗಳನ್ನು, ಭಾಸಯತೇ = ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಮನುಷ್ಯನು ತನ್ನ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ‘ಇದು ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ, ಇದು ಬೇಕೆಂದೂ, ಇದು ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ , ಇದು ಬೇಡವೆಂದೂ’ ತಾನೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಿಳಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಅನಿಷ್ಟಪರಿಹಾರಕ್ಕೂ ಉಪಾಯಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರಾ ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಶಾಸ್ತ್ರವು ಬೆಳಗಿತೋರಿಸುತ್ತದೆ, ಅಷ್ಟೇ.

ವಿವರಣೆ: ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಇಷ್ಟವಾದದ್ದು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಅನಿಷ್ಟವಾಗಿರಬಹುದು. ಈ ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಇಷ್ಟಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಅನಿಷ್ಟ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೂ ಉಪಾಯಗಳನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದಾನಲ್ಲವೆ? ಆ ಉಪಾಯ ವಿಶೇಷಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರವು ಯಾವನೊಬ್ಬನಿಗೂ ಇದು ನಿನಗೆ ಇಷ್ಟ ಎಂದಾಗಲೀ ನಿನಗಿದು ಅನಿಷ್ಟ ಎಂದಾಗಲೀ ತಿಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಅವನಿಗೆ ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸದಾಶಿವಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮಹಾಮಾಯಾ ಮಹಾಶಕ್ತಿಃ ಮಹಾಮೋಹಾತ್ಮಿಕಾ ಸದಾ।
ಮಹಾಮಾಯಾವಿದೂರಸ್ಥಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 28
119. ಇದೇ ಮಹಾಮೋಹಿನೀ

ಏವಮೇಷಾ ಮಹಾಮಾಯಾ ವಾದಿನಾಮಪಿ ಮೋಹಿನೀ।
ಯಸ್ಮಾತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕೃತೇ ಸದ್ಯೋ ಲೀಯತೇ ಚ ಸದಾಶಿವೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೫-೩೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏವಮ್ = ಹೀಗೆ, ಏಷಾ = ಇದು, ಮಹಾಮಾಯಾ = ಭಯಂಕರವಾದ ಮಾಯೆಯು, ವಾದಿನಾಮ್ ಅಪಿ = ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಪಂಡಿತರಾದ ವಾದಿಗಳನ್ನು ಕೂಡ, ಮೋಹಿನೀ = ಮೋಹಗೊಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇದೇ ಮಾಹಾಮಾಯೆಯು. ಯಸ್ಮಾತ್ = ಏಕೆಂದರೆ, ಸದಾಶಿವೇ = ಪರಮೇಶ್ವರನು, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಕೃತೇ = ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲ್ಪಟ್ಟರೆ, ಸದ್ಯಃ = ಕೂಡಲೇ, ಲೀಯತೇ = ಈ ಮಾಯೆಯು ಕರಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವಾದಿಗಳನ್ನೂ, ಪಂಡಿತರುಗಳನ್ನೂ, ವಿಮರ್ಶಕ ರನ್ನೂ ಈ ಮಹಾಮಾಯೆಯು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮೋಹಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿದೊಡನೆಯೇ ಮಾಯೆಯು ಮಾಯವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಮಾಯೆ ಎಂದರೆ ಯಾ, ಮಾ, ಸಾ, ಮಾಯಾ = ಯಾವುದು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲದ್ದೋ ಅದೇ ಮಾಯೆಯು. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಮಾಯೆಗೆ ಅಸ್ತಿತ್ವವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದು ಬರೀ ಮಾಯೆಯಲ್ಲ , ಮಹಾಮಾಯಾ, ಪ್ರಚಂಡಮಾಯೆ; ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಯೋಗಿಗಳನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧರನ್ನೂ, ಪಂಡಿತ ಪಾಮರರನ್ನೂ ಮೋಹಗೊಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನೆನಪಿರಲಿ, ಇದು ಮಾಯೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿತಕೂಡಲೇ ಈ ಮಾಯೆಯು ಕರಗಿಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಮಾಯೆಯು ಜೊಳ್ಳು ಎಂದು ತಿಳಿದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮಾಯಾನಿವೃತ್ತಿ , ಮಾಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಚಿತಿತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನಂ ವಾ ವಿಜ್ಞಾನಂ ವಾ ಹ್ಯಾತ್ಮನೋ ನೈವ ವಿದ್ಯತೇ।
ಜ್ಞಾನಾಜ್ಞಾನವಿದೂರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 29
120. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಎರಡೂ ಕಲ್ಪಿತಗಳೇ

ಬೋಧಾಬೋಧೌ ಚಿತೇರ್ನ ಸ್ತಃ ಕೂಟಸ್ಥಜ್ಞಪ್ತಿಮಾತ್ರತಃ।
ಪರಾಯತ್ತಪ್ರಬೋಧೋ ನಾ ಹ್ಯಪ್ಪಾತ್ರೋತ್ಥಾದ್ರವೇರಿವ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಮ್ ೨-೧-೧೨೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬೋಧ ಅಬೋಧೌ = ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನಗಳು, ಚಿತೇಃ = ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ, ನ ಸ್ತಃ = ಅಂಟಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಕೂಟಸ್ಥ ಜ್ಞಪ್ತಿಮಾತ್ರತಃ = ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನು ನಿರ್ವಿಕಾರವಾದ ಜ್ಞಪ್ತಿಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವುದರಿಂದ; ನಾ = ಮನುಷ್ಯನು, ಪರಾಯತ್ತ ಪ್ರಬೋಧಃ = ಅಂತಃಕರಣಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಾದ ಜ್ಞಾನವುಳ್ಳವನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಪ್ ಪಾತ್ರ ಉತ್ಥಾತ್ = ನೀರಿನ ಪಾತ್ರೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವಂಥ, ರವೇಃ ಇವ = ಸೂರ್ಯನಂತೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ಜ್ಞಾನದ ಸಂಬಂಧವಾಗಲೀ ಅಜ್ಞಾನದ ಸಂಬಂಧವಾಗಲೀ ಎರಡೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನು ಅದ್ವಿತೀಯ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿ ಕೂಟಸ್ಥನಿತ್ಯನಾಗಿ ಸರ್ವಥಾ ನಿರ್ವಿಕಾರನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಂತಃಕರಣದ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೂ ಅಜ್ಞಾನವೂ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ನೀರಿನ ಪಾತ್ರೆಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಸೂರ್ಯನು ಅನೇಕವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವಂತೆ. ನಿಜವಾಗಿ ಸೂರ್ಯನು ಒಬ್ಬನೇ ಹೊರತು ಅನೇಕರಲ್ಲ. ನೀರಿನ ಪಾತ್ರೆಗಳಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನು ತೋರಿಕೊಂಡಾಗ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿತವಾಗಿ ಅನೇಕನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಆತ್ಮನು ಸ್ವತಃ ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಏಕಮೇವ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಅಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಾಜ್ಞಾನಗಳೆರಡೂ ಮನಸ್ಸಿಗೇ ಸೇರಿದವುಗಳು. ಮನಸ್ಸಿನ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಬೋಧ ಅಬೋಧಗಳಾಗಲೀ ಸುಖದುಃಖಗಳಾಗಲೀ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮೋಹಗ್ರಾಹೋ ಬಂಧನಂ ಸ್ಯಾತ್ ತನ್ನಾಶೋ ಮುಕ್ತಿರುಚ್ಯತೇ।
ಮೋಹಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ 30
121. ಮೋಹನಾಶವೇ ಮೋಕ್ಷ

ಏಷೈವ ಮೋಹಿನೀ ನಾಮ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿರ್ಮಹೇಶಿತುಃ।
ಮೋಹಾಪೋಹಃ ಪ್ರಮಾತೄಣಾಂ ಮೋಕ್ಷ ಇತ್ಯಭಿಧೀಯತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೬-೨೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏಷಾ ಏವ = ಇದೇ, ಮೋಹಿನೀ ನಾಮ = ಮೋಹಿನೀ ಎಂಬ, ಮಹೇಶಿತುಃ = ಮಹೇಶ್ವರನ, ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಃ = ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯು, ಪ್ರಮಾತೄಅಣಾಂ = ಸಂಸಾರಿಗಳಾದ ಪ್ರಮಾತೃಗಳಿಗೆ, ಮೋಹಾಪೋಹಃ = ಈ ಮೋಹಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯ ನಿವೃತ್ತಿಯೇ, ಮೋಕ್ಷಃ ಇತಿ = ಮೋಕ್ಷ ಎಂದು, ಅಭಿಧೀಯತೇ = ಕರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತದೆ. ಮೋಹಕ್ಷಯವೇ ಮೋಕ್ಷವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಮೇಶ್ವರನ ಅಧೀನವಾದ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯೇ ಮಾನವರಿಗೆ ಮೋಹಿನೀಶಕ್ತಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ಮೋಹದ ನಾಶವೇ ಮುಕ್ತಿಯೆನಿಸುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಮಾಯೆಯೆಂದರೆ ಮಹಾಮಾಯಾವಿಯಾಗಿರುವ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಅಧೀನವಾಗಿರುವ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ. ಇದು ಇಡೀ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸಂಸಾರಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಮಹಾಮಾಯಾ, ಮಹಾಶಕ್ತಿ, ಮೋಹಿನೀ ಮುಂತಾದ ಹೆಸರುಗಳು. ಇದನ್ನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಭಗವಂತನು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ದೈವೀ ಹ್ಯೇಷಾ ಗುಣಮಯೀ ಮಮ ಮಾಯಾ ದುರತ್ಯಯಾ। ಮಾಮೇವ ಯೇ ಪ್ರಪದ್ಯಂತೇ ಮಾಯಾಮೇತಾಂ ತರಂತಿ ತೇ॥ ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತಾನೆ. ತ್ರಿಗುಣಾತ್ಮಿಕವಾದ ಈ ಮಹಾಮಾಯೆಯು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ಮಾಯೆಯು ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಕೂಡಲೇ ಈ ಮಾಯೆಯು ಮಾಯವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅದೇ ಮೋಕ್ಷವೆನಿಸುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೃತ್ಯುಭಾವಾತೀತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅನಿತ್ಯೋ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕೋಽಯಂ ಕರ್ಮೋಪಾಸ್ತಿಸಮುಚ್ಚಯಾತ್।
ಮೃತ್ಯುಭಾವಮತಿಕ್ರಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 1
153. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ನಶ್ವರ

ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತಜ್ಞಾನಯುಕ್ತಾನಾಂ ಕರ್ಮಣಾಂ ಜ್ಞಾನತಸ್ತಥಾ।
ಸರ್ವತ್ರ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರೇಽಸ್ಮಿನ್ ಮೃತ್ಯುಭಾವಃ ಫಲಂ ಶ್ರುತಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೩-೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತಜ್ಞಾನಯುಕ್ತಾನಾಂ = ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ, ಕರ್ಮಣಾಂ = ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ, ತಥಾ = ಮತ್ತು , ಜ್ಞಾನತಃ = ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ , ಅಸ್ಮಿನ್ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರೇ = ಈ ವೇದಗಳೆಂಬ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ , ಸರ್ವತ್ರ = ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಮೃತ್ಯುಭಾವಃ = ಮೃತ್ಯುವೇ, ಫಲಂ = ಫಲವು, ಎಂದು ಶ್ರುತಮ್ = ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮೋಪಾಸನಸಮುಚ್ಚಯಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ದೊರಕುವ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲವೆಂದರೆ ಪ್ರಾಣಸಾಯುಜ್ಯ ಅಥವಾ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಇದು ಆತ್ಯಂತಿಕವಾದ ಮೋಕ್ಷಫಲವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಇದೂ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲವೇ ಆಗಿದೆ, ಇದಕ್ಕೇ ಮೃತ್ಯುಭಾವ ಎಂದೂ ಹೆಸರು.

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ಮ ಮತ್ತು ಉಪಾಸನೆಗಳೆರಡನ್ನೂ ಸಮುಚ್ಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೇ ದೊರಕಬಹುದು. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲವೂ ಹೌದು; ಆದರೆ ಇದೂ ಅವಿದ್ಯಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ಬರುವ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲವೇ ಹೊರತು ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದದ್ದೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಕೂಡ ದೇಶಕಾಲಗಳಿಂದ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನ ವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆ ಬ್ರಹ್ಮಭುವನಾಲ್ಲೋಕಾಃ ಪುನರಾವರ್ತಿನೋ ಅರ್ಜುನ ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯನು (೮-೧೬) ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವನ್ನೂ ನಶ್ವರ, ಅನಿತ್ಯ ಎಂದು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಕ್ಷಸ್ವರ್ಗವೈಲಕ್ಷಣ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸ್ವರ್ಗಮೋಕ್ಷವಿದಂ ಧೀರಂ ಮೋಕ್ಷನಿಷ್ಠಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್।
ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧ ಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 2
154. ಮುಕ್ತಿಯು, ಈ ನಾಲ್ಕೂ ಅಲ್ಲ

ಉತ್ಪತ್ತಿರಾಪ್ತಿಃ ಸಂಸ್ಕಾರಃ ವಿಕಾರಶ್ಚ ವಿಧೇಃ ಫಲಮ್।
ಮುಕ್ತಿರ್ವಿಲಕ್ಷಣೈತೇಭ್ಯಃ ತೇನೇಹಾನರ್ಥಕೋ ವಿಧಿಃ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೨೩೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಉತ್ಪತ್ತಿಃ = ಹೊಸದಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವುದು, ಆಪ್ತಿಃ = ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಸಂಸ್ಕಾರಃ = ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುವುದು, ಚ = ಮತ್ತು, ವಿಕಾರಃ = ಬದಲಾವಣೆಮಾಡುವುದು—ಹೀಗೆ ಈ ನಾಲ್ಕು ಮಾತ್ರವೇ, ವಿಧೇಃ = ಕರ್ಮವಿಧಿಗೆ, ಫಲಮ್ = ಫಲಗಳು. ಆದರೆ, ಮುಕ್ತಿಃ = ಮೋಕ್ಷವು, ಏತೇಭ್ಯಃ = ಈ ನಾಲ್ಕು ವಿಧವಾದ ಫಲಗಳಿಗಿಂತಲೂ, ವಿಲಕ್ಷಣಾ = ಅತ್ಯಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ತೇನ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ, ವಿಧಿಃ = ಕರ್ಮವಿಧಿಯು, ಅನರ್ಥಕಃ = ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಫಲಗಳೆಂದರೆ: ಉತ್ಪಾದ್ಯ, ಆಪ್ಯ, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಕಾರ್ಯಗಳು. ಹೀಗೆ ಈ ನಾಲ್ಕೇ, ಕರ್ಮಫಲಗಳು. ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ಈ ನಾಲ್ಕೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಕರ್ಮಗಳು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಮುಕ್ತಿಯು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ್ದರಿಂದ ಉತ್ಪಾದ್ಯವಲ್ಲ, ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವೇ ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ, ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ ಸ್ವರೂಪವಾದ್ದರಿಂದ ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ , ನಿರವಯವವಾದ್ದರಿಂದ ವಿಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಇಂಥ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕೇ ಹೊರತು ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳ ಹಂಗೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೇಹಾದಿಸಂಘಾತವಿಲಕ್ಷಣಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅನಾತ್ಮಘಟವದ್ದೇಹಸಂಘಾತೋಽಜ್ಞಾನಕಲ್ಪಿತಃ।
ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 3
155. ಘಟದಂತೆ ದೇಹಾದಿಗಳೂ ಅನಾತ್ಮ

ದೃಶ್ಯತ್ವಾದ್ಘಟವದ್ದೇಹೋ ದೇಹವಚ್ಚೇಂದ್ರಿಯಾಣ್ಯಪಿ।
ಮನಶ್ಚೇಂದ್ರಿಯವದ್ ಜ್ಞೇಯಂ ಮನೋವನ್ನಿಶ್ಚಯಾದಿಮತ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೩-೫೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದೇಹಃ = ದೇಹವು, ಘಟವತ್ = ಮಡಕೆಯಂತೆ ಅನಾತ್ಮವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ದೃಶ್ಯತ್ವಾತ್ = ದೃಶ್ಯವಾಗಿರುವುದರಿಂದ; ಚ = ಮತ್ತು , ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಅಪಿ = ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ ಕೂಡ, ದೇಹವತ್ = ದೇಹದಂತೆಯೇ ದೃಶ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ ಅನಾತ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಚ = ಮತ್ತು, ಮನಃ = ಮನಸ್ಸೂ ಕೂಡ, ಇಂದ್ರಿಯವತ್ = ಇಂದ್ರಿಯಗಳಂತೆಯೇ ಅನಾತ್ಮವಾದದ್ದು ಎಂದು, ಜ್ಞೇಯಂ = ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಮನೋವತ್ = ಮನಸ್ಸಿನಂತೆಯೇ, ನಿಶ್ಚಯಾದಿಮತ್ = ಬುದ್ಧಿಯೂ ಅನಾತ್ಮವೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಲ್ಲ , ಏಕೆಂದರೆ ಇದೂ ದೃಶ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೃಶ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ ಗಡಿಗೆಯು ನಾನಲ್ಲ ಎಂದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದರಂತೆ ಈ ದೇಹವೂ, ದೇಹದಂತೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಂತೆ ಮನಸ್ಸೂ , ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ಬುದ್ಧಿಯೂ ನಾನಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವೆಲ್ಲವೂ ನನಗೆ ದೃಶ್ಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ವಿವರಣೆ: ಒಂದು ಮಡಕೆಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಯಾರೂ ಅದನ್ನು ‘ನಾನು’ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ವಿಷಯವಾಗಿ ಅನಾತ್ಮವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆಯೇ ಶರೀರೇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಾಣಗಳೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ನನಗೆ ದೃಶ್ಯವಾಗಿ ವಿಷಯವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಯಾವುದು ದೃಶ್ಯವೋ ಅದು ಆತ್ಮನಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದಕ್ಕೇ ದೃಗ್ದೃಶ್ಯವಿವೇಕ ಎಂದು ಹೆಸರು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನೇನ ದೇಹಸ್ಯ ಪಾತೋ ನೈವ ಭವಿಷ್ಯತಿ।
ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 4
156. ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಮರಣವಲ್ಲ

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಸಮುತ್ಪತ್ತಿಸಮನಂತರಮೇವ ಚ।
ಶರೀರಪಾತಃ ಕಸ್ಮಾನ್ನೇತ್ಯೇತಚ್ಚಾಪ್ಯಪಹಸ್ತಿತಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೪೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚ = ಮತ್ತು, ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನ ಸಮುತ್ಪತ್ತಿ ಸಮನಂತರಮ್ ಏವ = ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ, ಶರೀರ ಪಾತಃ = ಶರೀರವು ಬಿದ್ದುಹೋಗುವುದೆಂಬುದು, ಕಸ್ಮಾತ್ = ಯಾವ ಕಾರಣದಿಂದ, ನ = ಅಲ್ಲ, ಇತ್ಯೇತತ್ = ಎಂಬುದನ್ನು, ಅಪಿ = ಕೂಡ, ಅಪಹಸ್ತಿತಮ್ = ತಳ್ಳಿಹಾಕಿದಂತಾಯಿತು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದೊಡನೆಯೇ ಆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಸಾಯಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಎಂಬ ಆಕ್ಷೇಪವೂ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಸಾಯುವುದೆಂಬುದೂ ಸರಿಯಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಕೂಡಲೇ ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅವನ ಶರೀರವು ಬಿದ್ದುಹೋಗಬೇಕಲ್ಲಾ! ಎಂದು ವಾದಮಾಡುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಪೂರಾ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶರೀರವು ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಶರೀರವೇ ಸುಳ್ಳು ಎಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಆ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ತಾನು ಎಂಬ ಅಧ್ಯಾಸವು ಖಂಡಿತಾ ಇರಲಾರದು. ಇನ್ನು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದ ಆ ಶರೀರವು ಅವನಿಗೆ ಬಿದ್ದುಹೋದಮೇಲೆಯೇ ಅವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ವಾದಮಾಡುವುದೂ ಸರ್ವಥಾ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂಬ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಅನುಭವವು ಬಂದಿರುತ್ತದೆಯಾದ್ದರಿಂದ ಅಂಥ ಜ್ಞಾನಿಯ ಶರೀರವು ಬದುಕಿದ್ದರೂ ಆ ಜ್ಞಾನಿಯು ಮುಕ್ತನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕ್ರಿಯಾಫಲವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಚತ್ವಾರ್ಯೇವ ಕ್ರಿಯಾಣಾಂ ಹಿ ಅನಿತ್ಯಾನಿ ಫಲಾನಿ ವೈ।
ಕ್ರಿಯಾಫಲರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 5
157. ಕ್ರಿಯಾಫಲಗಳು ಈ ನಾಲ್ಕೇ

ಉತ್ಪಾದ್ಯಪ್ರಾಪ್ಯಸಂಸ್ಕಾರ್ಯವಿಕಾರ್ಯೋಪಾಶ್ರಯಾ ಕ್ರಿಯಾ।
ಕರೋತಿ ಗಚ್ಛತ್ಯುನ್ಮಾರ್ಷ್ಟಿ ಚ್ಛಿನತ್ತೀತಿ ಪ್ರತೀಯತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೨೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕ್ರಿಯಾ = ಕ್ರಿಯೆಯು, ಉತ್ಪಾದ್ಯ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ ವಿಕಾರ್ಯ ಉಪಾಶ್ರಯಾ = ಉತ್ಪಾದ್ಯ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಕಾರ್ಯಗಳೆಂಬ ಫಲಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಕರೋತಿ = ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಗಚ್ಛತಿ = ಹೋಗುತ್ತಾನೆ, ಉನ್ಮಾರ್ಷ್ಟಿ = ಉಜ್ಜುತ್ತಾನೆ, ಛಿನತ್ತಿ = ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಪ್ರತೀಯತೇ = ಕ್ರಿಯೆಯು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೆ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲಗಳೆಂದರೆ ನಾಲ್ಕು ವಿಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ: ಉತ್ಪಾದ್ಯ, ಪ್ರಾಪ್ಯ, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಕಾರ್ಯಗಳು. ಕ್ರಿಯೆಯೆಂದರೆ: ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಹೋಗುತ್ತಾನೆ, ಉಜ್ಜುತ್ತಾನೆ, ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದೆಲ್ಲ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನವು ಇದ್ದದ್ದನ್ನೇ ಬೆಳಗುತ್ತದೆ, ಆದರೆ ಕ್ರಿಯೆಯು ಹೊಸದಾಗಿ ಫಲವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಆ ಕ್ರಿಯಾಫಲಗಳು ನಾಲ್ಕು ರೀತಿಯಾಗಿರುತ್ತವೆ: ೧. ಉತ್ಪಾದ್ಯ = ಹೊಸದಾಗಿ ಉತ್ಪನ್ನವಾಗಬೇಕಾದ ಫಲಗಳು ೨. ಪ್ರಾಪ್ಯ = ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯಲ್ಪಡಬೇಕಾದ ಫಲಗಳು ೩. ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ = ಸಂಸ್ಕಾರವಾಗಬೇಕಾದ ಫಲಗಳು. ೪. ವಿಕಾರ್ಯ = ವಿಕಾರವಾಗಬೇಕಾದ ಫಲಗಳು. ಆದರೆ ಈ ನಾಲ್ಕೂ ಫಲಗಳು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಮೋಕ್ಷವು ಈ ನಾಲ್ಕೂ ವಿಧದ ಫಲಗಳಿಗಿಂತ ವಿಲಕ್ಷಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೇವಲ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಾತ್ಮಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸುರಾಣಾಮೀಶ್ವರಂ ಶಾಂತಂ ದೇವಾನಾಮಪಿ ದೈವತಮ್।
ಸರ್ವೇಷಾಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 6
158. ಜ್ಞಾನಿಯು ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನು

ಈಶ್ವರಾಣಾಮನೈಶ್ವರ್ಯಂ ಕಸ್ಮಾದ್ ಬ್ರಹ್ಮವಿದೀತಿ ಚೇತ್।
ಆತ್ಮಾ ಹ್ಯೇಷಾಮಿತೀತ್ಯಾಹ ತದ್ಧೇತುಪ್ರತಿಪತ್ತಯೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೪೬೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವಿದಿ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ , ಈಶ್ವರಾಣಾಂ = ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದರೂ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ, ಅನೈಶ್ವರ್ಯಂ = ಆಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವು ಇಲ್ಲವೆಂಬುದು, ಕಸ್ಮಾತ್ = ಏಕೆ? ಇತಿ ಚೇತ್ = ಎಂದರೆ, ತದ್ದೇತುಪ್ರತಿಪತ್ತಯೇ = ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ‘ಆತ್ಮಾ ಹ್ಯೇಷಾಂ ಸ ಭವತಿ’ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಆ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ, ಇತಿ ಆಹ = ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇವತೆಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡಿಯನ್ನು ಮಾಡಲಾರರು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ, ಈ ಜ್ಞಾನಿಯು ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವುದರಿಂದ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಒಬ್ಬ ಸಾಧಕನು ಮೇಲುಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ —ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಸಹಜವಾಗಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಅವನ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ಸರ್ಯವು ಉಂಟಾಗಿ ಅವನ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಅವನು ಅಡ್ಡಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗಾಗಿ ದೇವತೆಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮುಕ್ತನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ದೇವತೆಗಳಾದರೂ ಹೀಗೆ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಡ್ಡಿ ಮಾಡಲಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನು ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ತನಗೆ ತಾನೇ ಯಾವನೂ ಅಡ್ಡಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರನಲ್ಲವೆ? ಸರ್ವಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನನಾದ ಬ್ರಹ್ಮ ಜ್ಞಾನಿಯು ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದುತ್ತಮಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅನನ್ಯದರ್ಶಿನಂ ಶಾಂತಂ ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಸಂಸ್ಥಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 7
159. ಇವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಪುಂಗವನು

ನೇಹಾತ್ಮವಿನ್ಮದನ್ಯೋಽಸ್ತಿ ನ ಮತ್ತೋಽಜ್ಞೋಽಸ್ತಿ ಕಶ್ಚನ।
ಇತ್ಯಜಾನನ್ ವಿಜಾನಾತಿ ಯಃ ಸ ಬ್ರಹ್ಮವಿದುತ್ತಮಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೫೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇಹ = ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ, ಮತ್ ಅನ್ಯಃ = ನನಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿ, ಆತ್ಮವಿತ್ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇಲ್ಲ; ಮತ್ತಃ = ನನಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿ, ಕಶ್ಚನ ಅಜ್ಞಃ = ಯಾವನೊಬ್ಬ ಅಜ್ಞಾನಿಯೂ, ನ = ಇಲ್ಲ, ಇತಿ = ಹೀಗೆ, ಅಜಾನನ್ = ತಿಳಿಯದೇ, ಯಃ = ಯಾವಾತನು, ವಿಜಾನಾತಿ = ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆಯೋ, ಸಃ = ಅವನೇ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದುತ್ತಮಃ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿ ಅಜ್ಞಾನಿಯೂ ಇಲ್ಲ ಜ್ಞಾನಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅವರಿಬ್ಬರೂ ತಾನೇ ಎಂದು ಅರಿತವನೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಜ್ಞಾನವೂ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನು.

ವಿವರಣೆ: ಇಡೀ ಎಚ್ಚರವೇ ತಾನೆಂದೂ, ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಈ ವಿಶ್ವವು ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆಯೆಂದೂ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದವನೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಇವನ ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ತೋರುತ್ತಿರುವ ಈ ನಾಮರೂಪಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಎಂಬುದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು. ಈ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಕೇವಲ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲ. ಬುದ್ಧಿ ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನೇ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪನಾದ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶಸ್ವರೂಪವಾದ ಅರಿವು ಇದು. ಅಜಾನನ್ ಎಂದರೆ ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯದೇ, ವಿಜಾನಾತಿ— ಎಂದರೆ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಕರ್ತೃತ್ವರೂಪವಾದದ್ದಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಭಯಪ್ರಹಾರಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇವಾನುಗ್ರಹಪಾತ್ರಂ ಚ ದೇವಾನುಗ್ರಹಕಾರಕಮ್।
ಅಭೀತಂ ಭಯಹಂತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 8
160. ದೇವತೆಗಳಿಗೇ ಭಯವಂತೆ

ಮುಕ್ತೇಶ್ಚ ಬಿಭ್ಯತೋ ದೇವಾಃ ಮೋಹೇನಾಪಿದಧುರ್ನರಾನ್।
ತತಸ್ತೇ ಕರ್ಮಸೂದ್ಯುಕ್ತಾಃ ಪ್ರಾವರ್ತಂತಾವಿಚಕ್ಷಣಾಃ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೨೧೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚ = ಮತ್ತು , ದೇವಾಃ = ದೇವತೆಗಳು, ಮುಕ್ತೇಃ = ಮುಕ್ತಿಯಿಂದ, ಬಿಭ್ಯತಃ = ಹೆದರಿಕೊಂಡವರಾಗಿ, ನರಾನ್ = ಮನುಷ್ಯರನ್ನು, ಮೋಹೇನ = ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಅಪಿ ದಧುಃ = ಮುಚ್ಚಿಹಾಕಿರುತ್ತಾರೆ. ತತಃ = ಅದರಿಂದ, ಅವಿಚಕ್ಷಣಾಃ = ವಿವೇಕಿಗಳಲ್ಲದ, ತೇ = ಆ ಮಾನವರು, ಕರ್ಮಸು = ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ , ಉದ್ಯುಕ್ತಾಃ = ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು, ಪ್ರಾವರ್ತಂತ = ತೊಡಗುತ್ತಾರೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ಭಯ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಮಾನವರಿಗೆ ಮೋಹವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ ಮಾನವರನ್ನು ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೇ ತೊಡಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸರಿ, ಅದರಂತೆ ದಡ್ಡರಾದ ಈ ಮಾನವರು ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ದೇವತೆಗಳು ಪರಮಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳು. ಮಾನವರು ತಮ್ಮ ಭಕ್ತರಾಗಿಯೇ ಬದುಕಿರಬೇಕೆಂಬುದು ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಇಷ್ಟ. ಹೀಗಾಗಿ ಯಾರಾದರೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾಗಿ ಮೋಕ್ಷಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆಂದರೆ ಅದು ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ದೇವತೆಗಳು ಅಂಥ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳನ್ನು ಕರ್ಮಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿಯೇ ಕೆಡವಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರುಗಳನ್ನೂ ದೇವತೆಗಳು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮಾರ್ಗದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗ ಎಂದರೇ ಭಯ. ಹೀಗಾಗಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಧೀರರಾಗಿ ಇರಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸತ್ತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಸ್ತೀತ್ಯೇವ ಸದಾ ಜ್ಞೇಯಃ ಪರಮಾತ್ಮಾ ಮುಮುಕ್ಷುಭಿಃ।
ಅಸ್ತೀತ್ಯೇತದ್ರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 9
161. ಬ್ರಹ್ಮವು ಇದ್ದೇ ಇದೆ

ಅಸ್ತೀತ್ಯೇವೋಪಲಬ್ಧವ್ಯಃ ಸದೇವೇತಿ ಚ ಶಾಸನಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವ್ಯತಿರೇಕೇಣ ಸತ್ತ್ವಮನ್ಯತ್ರ ದುರ್ಲಭಮ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೫೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಸ್ತಿ = ಇದ್ದಾನೆ, ಇತಿ ಏವ = ಎಂದೇ, ಆತ್ಮನು, ಉಪಲಬ್ಧವ್ಯಃ = ತಿಳಿಯಲ್ಪಡಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ, ಸದೇವ ಸೋಮ್ಯ ಇದಮಗ್ರ ಆಸೀತ್ ಎಂದು, ಶಾಸನಮ್ = ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮ ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ = ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ, ಅನ್ಯತ್ರ = ಬೇರೆ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ, ಸತ್ತ್ವಂ = ಇರುವಿಕೆಯು, ದುರ್ಲಭಂ = ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಥವಾ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಸದೇವ ಸೋಮ್ಯ— ಆತ್ಮನು ಸತ್ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ. ಮತ್ತು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಯಾವ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಸತ್ತ್ವವೇ ಎಂದರೆ ಇರುವಿಕೆಯೇ ಇರಲಾರದು.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ನಾಮರೂಪೋಪಾಧಿಕ್ರಿಯೆಗಳು ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಇಲ್ಲ—ಎನ್ನಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಸದೇವ ಎಂದು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕರೆದಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮದಿಂದಲೇ ಈ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಸತ್ತ್ವವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವಿಲ್ಲದೇ ಹೋದರೆ ಈ ಜಗತ್ತೆಂಬುದೇ ತೋರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕರು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಇದೆ ಎಂದೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ನಾಮರೂಪಗಳಾಗಲೀ ಉಪಾಧಿಗಳಾಗಲೀ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲದಿರಬಹುದು, ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವೂ ಆಗದಿರಬಹುದು; ಅಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ‘ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಸತ್ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯಾಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಞಾನಕರ್ಮರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಕರ್ಮಬಂಧವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 10
162. ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಸಮುಚ್ಚಯವಿಲ್ಲ

ಬಾಧ್ಯಬಾಧಕಭಾವಾಚ್ಚ ಪಂಚಾಸ್ಯೋರಣಯೋರಿವ।
ಏಕದೇಶಾನವಸ್ಥಾನಾತ್ ನ ಸಮುಚ್ಚಯತಾ ತಯೋಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೫೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಯೋಃ = ಅವೆರಡಕ್ಕೂ ಅಂದರೆ ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆ, ಬಾಧ್ಯಬಾಧಕಭಾವಾತ್ = ಬಾಧ್ಯಬಾಧಕಭಾವವಿರುವುದರಿಂದ, ಚ = ಮತ್ತು , ಏಕದೇಶಾನವಸ್ಥಾನಾತ್ = ಒಂದೇ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡೂ ಇರಲಾರವಾದ್ದರಿಂದ, ನ ಸಮುಚ್ಚಯತಾ = ಅವೆರಡಕ್ಕೂ ಸಮುಚ್ಚಯವು ಹೊಂದಲಾರದು. ಉದಾ: ಪಂಚಾಸ್ಯ ಉರಣಯೋಃ ಇವ = ಸಿಂಹ ಮತ್ತು ಟಗರುಗಳು ಒಟ್ಟಿಗೇ ಇರಲಾರವಷ್ಟೇ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮವೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಒಬ್ಬನೇ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಇರಲಾರವು. ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಕರ್ಮಿಯಾಗಿರ ಲಾರನು. ಕರ್ಮಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನು ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರಲಾರನು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಕರ್ಮವನ್ನು ಬೂದಿಮಾಡಿರುತ್ತದೆ. ಸಿಂಹವೂ ಟಗರೂ ಒಂದೇ (ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ) ರೂಮಿನಲ್ಲಿ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಇರಲಾರವಲ್ಲವೇ?

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಗಳ ಸಮುಚ್ಚಯಾನುಷ್ಠಾನವು ಹೊಂದಲಾರದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಾದಿ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇರಲಿ; ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಇರಲಿ, ಅವನಲ್ಲಿ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳೂ ಇರಲಿ—ಎಂದರೆ ಇದು ಸರ್ವಥಾ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ , ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳಿಲ್ಲ. ಸಿಂಹವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಆಡು, ಕುರಿಗಳಿರಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಸಿಂಹವು ಆಡುಕುರಿಗಳನ್ನು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ತಿಂದುಹಾಕಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಕವಾದರೆ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ಬಾಧ್ಯ. ಹೀಗಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿಪ್ರಮಾತೀತಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವಮಾಶ್ರಿತಮ್।
ಆತ್ಮಾನುಭೂತಿಸಂಪೂರ್ಣಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 11
163. ಆತ್ಮನು ಸ್ವಯಂಸಿದ್ಧನು

ಆತ್ಮಾನುಭವಮಾಶ್ರಿತ್ಯ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯತಿ।
ಅನುಭೂತೇಃ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧೇಃ ಕಾಽಪೇಕ್ಷಾ ಸ್ವಾತ್ಮಸಿದ್ಧಯೇ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೮೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಾನುಭವಮ್ = ಆತ್ಮನ ಅನುಭವವನ್ನು ಆಶ್ರಿತ್ಯ = ಆಶ್ರಯಿಸಿಕೊಂಡೇ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿ = ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಮುಂತಾದ ಪ್ರಮಾಣಗಳು, ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯತಿ = ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅನುಭೂತೇಃ = ಆತ್ಮಾನುಭವವು, ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧೇಃ = ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಸ್ವಾತ್ಮಸಿದ್ಧಯೇ = ಆತ್ಮನು ತಾನು ಸಿದ್ಧವಾಗುವುದಕ್ಕೆ, ಕಾ ಅಪೇಕ್ಷಾ = ಬೇರೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿ ಪ್ರಮಾಣಗಳ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಏನಿದೆ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಾನುಭವದ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿ ಪ್ರಮಾಣಗಳು ಬದುಕಿವೆ. ಆತ್ಮಾನುಭವವಾದರೋ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನ ಅನುಭವವು ಸಿದ್ಧವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಇತರ ಪ್ರಮಾಣಗಳಾವುವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನೂ ಆತ್ಮಾನುಭವವೂ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಇದರ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿಪ್ರಮಾಣಗಳು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಇಂಥ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಆತ್ಮಾನುಭವಕ್ಕೆ ಯಾವ ಇತರ ಪ್ರಮಾಣಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ, ಅನುಮಾನಾದಿ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಅಸ್ತಿತ್ವವು ಬಂದಿರುವುದೇ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಆತ್ಮನಿಂದ. ಪ್ರಮಾತೃ ಪ್ರಮಾಣ ಪ್ರಮೇಯಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಆತ್ಮಾನುಭವವು ಮಾತ್ರ ತಾನೇ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನಿಂದ ಪ್ರಮಾಣಗಳು ಸಿದ್ಧವಾಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಆತ್ಮನು ಸಿದ್ಧನಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಲೇ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧನಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳೂ ಬೇಡ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಭೇದರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಭಿನ್ನಂ ಭೇದರಹಿತಂ ಸರ್ವೋಪಾಧಿವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಚಿನ್ಮಾತ್ರರೂಪಿಣಂ ಶಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 12
164. ಆತ್ಮನು ಭೇದರಹಿತನು

ಮಿತ್ರೋದಾಸೀನಶತ್ರುತ್ವಂ ಯಥೈಕಸ್ಯಾನ್ಯಕಲ್ಪನಾತ್।
ಅಭಿನ್ನಸ್ಯ ಚಿತೇಸ್ತದ್ವತ್ ಭೇದೋಽಂತಃಕರಣಾಶ್ರಯಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೪೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ಏಕಸ್ಯ = ಒಬ್ಬನಿಗೇ, ಅನ್ಯಕಲ್ಪನಾತ್ = ಬೇರೆಬೇರೆಯವರ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ, ಮಿತ್ರ ಉದಾಸೀನ ಶತ್ರುತ್ವಂ = ಮಿತ್ರತ್ವ, ಉದಾಸೀನತ್ವ, ಶತ್ರುತ್ವಗಳು ತೋರುತ್ತವೆಯೋ, ತದ್ವತ್ = ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ , ಅಭಿನ್ನಸ್ಯ = ಏಕಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ, ಚಿತೇಃ = ಚಿನ್ಮಾತ್ರನಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ, ಅಂತಃಕರಣಾಶ್ರಯಃ = ಅಂತಃಕರಣದ ಸಂಬಂಧದಿಂದ, ಭೇದಃ = ಭೇದವಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಒಬ್ಬನೇ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಇತರರ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಮಿತ್ರ, ಉದಾಸೀನ, ಶತ್ರು—ಎಂಬೀ ಭಾವನೆಗಳು ಹೇಗೆ ಉಂಟಾಗಬಹುದೋ, ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಏಕಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುವ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೂ ಅಂತಃಕರಣಸಂಬಂಧದಿಂದ ಭೇದಗಳು ತೋರಬಹುದು.

ವಿವರಣೆ: ರಾಮನು ಒಬ್ಬನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಸುಗ್ರೀವನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಿತ್ರನೂ, ಆಂಜನೇಯನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ವಾಮಿಯೂ, ರಾವಣನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶತ್ರುವೂ ಆಗಿದ್ದಾನಲ್ಲವೇ? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಒಬ್ಬನೇ ಆದರೂ ಅರ್ಜುನನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಖ, ದುರ್ಯೋಧನನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶತ್ರು, ಭೀಷ್ಮರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರಮಾತ್ಮ , ಪಾಂಡವರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ವಾಮಿ. ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಚಿನ್ಮಾತ್ರನಾದ ಆತ್ಮನು ಅಂತಃಕರಣದ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಕರ್ತೃವೂ ಭೋಕ್ತೃವೂ ಪ್ರಮಾತೃವೂ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಭೇದಗಳೆಲ್ಲವೂ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ, ಸುಳ್ಳಾದ ಕಲ್ಪನೆಗಳೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವತಂತ್ರಜ್ಞಾನವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸ್ವತಂತ್ರಾತ್ಮಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಂ ಕ್ರಿಯಾಂಗಜ್ಞಾನವಾರಕಮ್।
ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧಂ ಮಹಾತ್ಮಾನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 13
165. ಇದು ಅಲಂಕಾರವೇ

ಅತೋಽತ್ರ ವಿಧ್ಯಭಾವೋಽಯಂ ನ ಕಥಂಚನ ದೂಷಣಮ್।
ಅಲಂಕೃತಿರಿಯಂ ಸಾಧ್ವೀ ವೇದಾಂತೇಷು ಪ್ರಶಸ್ಯತೇ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೧೩೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಅತ್ರ = ಇಲ್ಲಿ, ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡದಲ್ಲಿ , ಅಯಂ = ಈ, ವಿಧ್ಯಭಾವಃ = ವಿಧಿಯ ಅಭಾವವು, ನ ಕಥಂಚನ ದೂಷಣಮ್ = ಹೇಗೂ ದೋಷಾರೋಪವಲ್ಲ ; ವೇದಾಂತೇಷು = ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ , ಇಯಂ = ಇದು, ಸಾಧ್ವೀ = ಒಳ್ಳೆಯ, ಅಲಂಕೃತಿಃ = ಅಲಂಕಾರವೇ ಎಂದು, ಪ್ರಶಸ್ಯತೇ = ಹೊಗಳಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಕರ್ಮಗಳು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ದೂಷಣವೇನಲ್ಲ. ಇದು ನಮಗೆ ಅಲಂಕಾರವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ಎಂದಾದರೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇನ್ನುಮುಂದೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆಯಲ್ಲಾ! ಹಾಗಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮವಿಧಿಗಳೂ ಇಲ್ಲವೆಂದಾಯಿತಲ್ಲ , ಇದು ವೇದಾಂತಿಗಳಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ದೋಷವಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಅಲ್ಲಾ; ಇದು ವೇದಾಂತಿಗಳಿಗೆ ತುಂಬಾ ಇಷ್ಟವಾದ ವಿಷಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನವು ಸ್ವತಂತ್ರ, ಹಾಗೂ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಮುಕ್ತಿ ಎಂಬುದೇ ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಇಷ್ಟವಾದದ್ದು. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದ ಮೇಲೆ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಆಗಬೇಕಾದ ಫಲಗಳು ಏನೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು. ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾನವಿಲ್ಲ! ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳೇ ಪ್ರಧಾನ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಪ್ರಧಾನ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸದ್ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸದಾತ್ಮಕಮಿದಂ ಸರ್ವಂ ಯತ್ಕಿಂಚಿತ್ ಸಚರಾಚರಮ್।
ಸದಾತ್ಮಸಾರಸನ್ನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 14
166. ಅಸತ್ತು ಕಾರಣವಾಗಲಾರದು

ಅಸತಶ್ಚೇದಿದಂ ಕಾರ್ಯಂ ಸರ್ವಂ ಸ್ಯಾದಸದನ್ವಿತಮ್।
ಅಸತಃ ಕಾರಣತ್ವಂ ಚ ನಿರಾತ್ಮತ್ವಾನ್ನ ಸಿಧ್ಯತಿ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೬೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇದಂ ಕಾರ್ಯಂ = ಈ ಕಾರ್ಯಪ್ರಪಂಚವು, ಅಸತಃ ಚೇತ್ = ಅಸತ್ತಿನಿಂದ ಬಂದಿದೆ ಎಂದಾಗಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಆಗ, ಸರ್ವಂ = ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ, ಅಸದನ್ವಿತಂ ಸ್ಯಾತ್ = ಅಸತ್ತಿನಿಂದಲೇ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ತೋರುತ್ತಿಲ್ಲ. ಚ = ಮತ್ತು, ಅಸತಃ = ಅಸದ್ವಸ್ತುವಿಗೆ, ಕಾರಣತ್ವಂ = ಕಾರಣತ್ವವು, ನ ಸಿಧ್ಯತಿ = ಹೊಂದುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಿರಾತ್ಮತ್ವಾತ್ = ಏಕೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆತ್ಮನೇ (ಸ್ವರೂಪವೇ) ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪ್ರಮಾಣಕ್ಕೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಈ ವಿಶ್ವವು ಅಸತ್ತಿನಿಂದ ಬಂದಿದೆ ಎಂದೂ ಹೇಳುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಸತ್ ಸತ್ ಎಂದೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಮತ್ತು ಅಸತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣತ್ವವೆಂಬುದೂ ಹೊಂದಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಸುಳ್ಳಾಗಿದೆ!

ವಿವರಣೆ: ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಅಸತ್ತಿನಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಆಗ ಈ ಜಗತ್ತು ಅಸತ್ ಎಂದೇ ತೋರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ತೋರದೇ ಸದ್ರೂಪದಿಂದಲೇ ತೋರುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಸತ್ ಎಂದರೆ ಇರುವ ವಸ್ತು , ಅಸತ್ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲದ ಸುಳ್ಳಾದ ವಸ್ತು ; ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ನಮಗೆ ‘ಇದೆ’ ಎಂದು ತೋರುತ್ತಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಎಂದಿಗೂ ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದು ತೋರುತ್ತಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಅಸತ್ತು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಲಾರದು. ಅಸತ್ತಿನಿಂದ ಯಾವ ಪದಾರ್ಥವೂ ಹುಟ್ಟಲಾರದಷ್ಟೆ? ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಇಲ್ಲದ್ದು ತಾನೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಅಸದ್ವಸ್ತುವು ಕಾರಣವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಿವೃತ್ತಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನೇ ವಿನಷ್ಟೇ ತು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯೋ ಭವೇತ್।
ಐಕಾತ್ಮ್ಯಾಜ್ಞಾನರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 15
167. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ

ತಸ್ಯ ತ್ವೇವಂವಿದಃ ಪುಂಸಃ ತಾವದೇವ ಚಿರಂ ಭವೇತ್।
ಯಾವದೈಕಾತ್ಮ್ಯಸಂಮೋಹಪಟ್ಟಕೋ ನಾಪನೀಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೪೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತು = ಆದರೆ, ತಸ್ಯ ಏವಂವಿದಃ = ಹೀಗೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದಂಥ, ಪುಂಸಃ = ಧೀರನಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ, ತಾವದೇವ = ಅಷ್ಟೇ, ಚಿರಂ ಭವೇತ್ = ತಡವಾದೀತು; ಯಾವತ್ = ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ, ಐಕಾತ್ಮ್ಯಸಂಮೋಹ ಪಟ್ಟಕಃ = ಆತ್ಮೈಕತ್ವದ ಮೋಹದ ಪಟ್ಟಿಯು, ನ ಅಪನೀಯತೇ = ದೂರಸರಿಸಲ್ಪಡುವದಿಲ್ಲವೋ, ಅಷ್ಟೇ ತಡ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುವುದಕ್ಕೆ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಮೋಹದ ಪಟ್ಟಿಯು ನಾಶವಾಗುವುದಷ್ಟೇ ತಡ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಸಮಯ ಬೇಕು? ಎಂದರೆ, ಈ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗುವುದಷ್ಟೇ ತಡ. ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿತೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದಂತೆಯೇ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಯಿತೆಂದರೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾದಂತೆಯೇ. ಪ್ರಕಾಶೋದಯ ಹಾಗೂ ಅಂಧಕಾರನಿವೃತ್ತಿಗಳೆರಡೂ ಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಆಗುವಂತೆಯೇ ಆತ್ಮ ಜ್ಞಾನೋದಯ ಹಾಗೂ ಭ್ರಾಂತಿನಿವೃತ್ತಿಗಳೆರಡೂ ಸಮಕಾಲೀನವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೇನೂ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವು ಆದಮೇಲೆ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೇಶಾಂತರದಲ್ಲಿ ಮರಣಾನಂತರ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬಾರದು. ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದಕೂಡಲೇ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಈಗಲೇ ಜ್ಞಾನಿಯು ಮುಕ್ತನಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ ಓಂ ಸದ್ಗುರುಭಕ್ತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಗುರುಶಬ್ದರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಗುರುಭಕ್ತಂ ಸ್ವಯಂ ಗುರುಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾಗ್ರಂಥಿಹಂತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 16
168. ಗುರುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ

ಅಲಬ್ಧ್ವಾತಿಶಯಂ ಯಸ್ಮಾತ್ ವ್ಯಾವೃತ್ತಾಸ್ತಮಬಾದಯಃ।
ಗರೀಯಸೇ ನಮಸ್ತಸ್ಮೈ ಅವಿದ್ಯಾಗ್ರಂಥಿಭೇದಿನೇ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿ ೧-೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಮಪ್ ಆದಯಃ = ತಮಪ್, ಇಷ್ಠನ್, ತರಪ್ ಮುಂತಾದ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು, ಅತಿಶಯಮ್ = ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆಯನ್ನು, ಅಲಬ್ಧ್ವಾ = ಹೊಂದಲಾರದೇ, ಯಸ್ಮಾತ್ = ಯಾವ ಗುರುವಿನಿಂದ, ವ್ಯಾವೃತ್ತಾಃ = ವಾಪಸ್ಸಾಗುತ್ತವೆಯೋ, ಅವಿದ್ಯಾಗ್ರಂಥಿಭೇದಿನೇ = ಅವಿದ್ಯಾಗ್ರಂಥಿಯನ್ನು ತುಂಡುತುಂಡುಮಾಡುವಂಥ, ತಸ್ಮೈ = ಆ, ಗರೀಯಸೇ = ಗುರುವಿಗೆ, ನಮಃ = ನಮಸ್ಕಾರವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮಿಗಿಲನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಂಥ ‘ತಮಪ್’, ‘ಇಷ್ಠನ್’, ‘ತರಪ್’ ಮುಂತಾದ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಯಾವ ಗುರುವಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದುದನ್ನು ಕಾಣದೇ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತವೆಯೋ, ಅಂಥ ಗುರುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರವು. ನಮ್ಮೊಳಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಕಗ್ಗಂಟನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ನಮಗೆ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಕೊಡುವವನೇ ಗುರು.

ವಿವರಣೆ: ಗುರು ಎಂದರೆ ಗರಿಷ್ಠ. ಹೆಚ್ಚಿನವನು, ಭಾರದವನು ಎಂದರ್ಥ. ಗುರು ಶಬ್ದದಲ್ಲಿಯೇ ತರ, ತಮ, ಇಷ್ಠನ್—ಎಲ್ಲ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳೂ ನೆಲೆನಿಂತಿರುತ್ತವೆ. ಗುರುವಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡವನು, ಮಿಗಿಲಾದವನು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಗುರುಶಬ್ದವೂ ಭಾರವಾದದ್ದು, ಗುರುವೂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿ ಭಾರವಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಸದ್ಗುರುವು ಸಚ್ಛಿಷ್ಯರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಗುರುವಿನಿಂದಲೇ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜ್ಞಾನವು ನಮಗೆ ಉಂಟಾಗಬೇಕು. ಇಂಥ ಸದ್ಗುರುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸುರಾಧಿಸುರಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ನ ಕಿಂಚಿತ್ ದೇವದತ್ತಂ ಹಿ ಸರ್ವಮೀಶೇನ ಸಾಧಿತಮ್।
ಈಶಾವಾಸ್ಯಮಿತಿಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 17
169. ಎಲ್ಲವೂ ಈಶನಿಂದಲೇ

ನ ಚೇಹಾವಿದುಷೋಽಪಿ ಸ್ಯಾದೃಣಿತ್ವಂ ಹೇತ್ವಸಂಭವಾತ್।
ನ ಕಿಂಚಿನ್ನಃ ಸುರೈಃ ಪ್ರತ್ತಂ ಋಣಿತ್ವಂ ಯೇನ ನೋ ಭವೇತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೫೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚ = ಮತ್ತು, ಇಹ = ಈ ದೇವತೆಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ , ಅವಿದುಷಃ ಅಪಿ = ಅಜ್ಞಾನಿಗೂ ಕೂಡ, ಋಣಿತ್ವಂ = ಋಣಿಯಾಗಿರುವಿಕೆಯು, ನ ಸ್ಯಾತ್ = ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇತು ಅಸಂಭವಾತ್ = ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವ ಕಾರಣವೂ ಹೊಂದದೇ ಇರುವುದರಿಂದ; ಸುರೈಃ = ದೇವತೆಗಳಿಂದ, ನಃ = ನಮಗೆ, ಕಿಂಚಿತ್ = ಏನೊಂದೂ, ನ ಪ್ರತ್ತಂ = ಕೊಡಲ್ಪಟ್ಟಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಯೇನ = ಹಾಗೆ ಕೊಡಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದಿದ್ದರೆ, ನಃ = ನಮಗೆ, ಋಣಿತ್ವಂ = ಋಣಿಯಾಗಿರುವಿಕೆಯು, ಭವೇತ್ = ಆಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇವತೆಗಳು ಏನನ್ನೂ ಮಾನವರಿಗೆ ತಾವು ಸ್ವತಃ ಕೊಟ್ಟಿರುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಋಣಿಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞರಾದ ಮಾನವರಿಗೂ ಎಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತನಿಂದಲೇ ಕೊಡಲ್ಪಟ್ಟದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಂತೂ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಋಣಿಗಳಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಋಣಿಗಳಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ದೇವತೆಗಳು ಏನಾದರೂ ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮಾನವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ಮಾನವರು ಋಣಿಗಳಾಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಮಾನವರಿಗೆ ದೊರಕಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಸಂಪತ್ತುಗಳೂ ಭಗವಂತನಿಂದಲೇ ಕೊಡಲ್ಪಟ್ಟವುಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಯು ಈಶಾವಾಸ್ಯಮಿದಂ ಸರ್ವಂ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಸಕಲಸಂಪತ್ತುಗಳೂ ಭಗವಂತನಿಗೇ ಸೇರಿರುತ್ತವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಾಯಾವಿವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮಾಯಾವೀ ಮಾಯಯೈವೇದಂ ಸಸರ್ಜ ಪರಮೇಶ್ವರಃ।
ಮಹಾಮಾಯಾವಿತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 18
170. ಈಶ್ವರನೇ ಮಹಾಮಾಯಾವೀ

ಮಾಯಾವೀ ಜಗದುತ್ಪಾದ್ಯ ಮಾಯಯೈವೇಶ್ವರೇಶ್ವರಃ।
ಸರ್ಪಾದೀನ್ಕಲ್ಪಿತಾನ್ ಸ್ರಗ್ ವತ್ತದೇವಾನುವಿವೇಶ ಹ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೭೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಈಶ್ವರೇಶ್ವರಃ = ಸಕಲ ಈಶ್ವರರಿಗೂ ಈಶ್ವರನಾಗಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನು, ಮಾಯಾವೀ = ಮಹಾಮಾಯಾವಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಮಾಯಯಾ ಏವ = ಮಾಯೆಯಿಂದಲೇ, ಜಗತ್ ಉತ್ಪಾದ್ಯ = ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ತದೇವ = ಆ ಜಗತ್ತನ್ನೇ, ಅನುವಿವೇಶ = ಹೊಕ್ಕಿರುತ್ತಾನೆ. ಕಲ್ಪಿತಾನ್ = ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರುವ, ಸರ್ಪಾದೀನ್ = ಸರ್ಪವೇ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಸ್ರಗ್ ವತ್ = ಹೂಮಾಲೆಯು ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿರುವಂತೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮಾಯಾವಿಯಾಗಿರುವ ಭಗವಂತನು ಈಶ್ವರರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಪರಮೇಶ್ವರನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ತನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದಲೇ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಅನಂತರ ತಾನೇ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಹೂವಿನ ಮಾಲೆಯು ಕಲ್ಪಿತವಾದ ಸರ್ಪಾದಿಗಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವಂತೆ.

ವಿವರಣೆ: ಭಗವಂತನಿಗೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮಹಾಮಾಯಾವೀ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಇವನು ಈಶ್ವರರಿಗೆಲ್ಲ ಈಶ್ವರನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇವನೇ ಈ ವಿಶಾಲ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಅನಂತರ ತಾನೇ ಇದನ್ನು ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಒಳಹೊರಗೆಲ್ಲ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವವನು ಭಗವಂತನೇ. ಹಾವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವುದು ಹಗ್ಗವೇ ಆಗಿರುವಂತೆ. ನಮಗೆ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ಏನೇನು ತೋರುತ್ತಿದೆಯೋ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತನೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಭಗವಂತನೇ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದರ್ಥ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಂಬುದು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನತಾರತಮ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಏಕಮೇವ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಭಿನ್ನೋಪಾಧಿಷು ಭಿದ್ಯತೇ।
ಸರ್ವೋಪಾಧಿವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 19
171. ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದಲೇ ಜ್ಞಾನತಾರತಮ್ಯ

ಶಿವೋ ಬ್ರಹ್ಮಾದಿದೇಹೇಷು ಸರ್ವಜ್ಞ ಇತಿ ಭಾಸತೇ।
ದೇವತಿರ್ಯಙ£್ಮನುಷ್ಯೇಷು ಕಿಂಚಿಜ್ಜ್ಞಸ್ತಾರತಮ್ಯತಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೨೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶಿವಃ = ಪರಮಾತ್ಮನು, ಬ್ರಹ್ಮಾ ಆದಿ ದೇಹೇಷು = ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮುಂತಾದ ಶರೀರಗಳಲ್ಲಿ, ಸರ್ವಜ್ಞಃ ಇತಿ = ಸರ್ವಜ್ಞನಾಗಿ, ಭಾಸತೇ = ಹೊಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು, ದೇವ ತಿರ್ಯಕ್ ಮನುಷ್ಯೇಷು = ದೇವತೆಗಳು, ತಿರ್ಯಕ್ ಜಂತುಗಳು, ಮನುಷ್ಯರುಗಳಲ್ಲಿ , ತಾರತಮ್ಯತಃ = ತಾರತಮ್ಯದಿಂದ, ಕಿಂಚಿಜ್ಜ್ಞಃ ಇತಿ ಭಾಸತೇ = ಅಲ್ಪಜ್ಞನಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಒಬ್ಬನೇ ಭಗವಂತನು ಬ್ರಹ್ಮವಿಷ್ಣುಮಹೇಶ್ವರರಲ್ಲಿ ಸರ್ವಜ್ಞನಾಗಿಯೂ, ದೇವಮಾನವದಾನವರಲ್ಲಿ , ತಿರ್ಯಗ್ಜಂತು ಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಪಜ್ಞನಾಗಿಯೂ ಉಪಾಧಿತಾರತಮ್ಯದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಭಗವಂತನು ಒಬ್ಬನೇ. ಅವನು ನಿರುಪಾಧಿಕನಾಗಿ ಕೇವಲ ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪನಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ತಾರತಮ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಮಾಡಿಕೊಂಡು ಇರುವೆಯವರೆಗೂ ಆಯಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಆಯಾ ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮಗಳ ತಾರತಮ್ಯದಿಂದ ಭಗವಂತನ ಸಾಂನಿಧ್ಯದಿಂದ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೂ ತಾರತಮ್ಯವು ಇರುತ್ತದೆ. ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ , ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನಲ್ಲಿ , ಪರಮೇಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವವು ತೋರುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು , ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಪಶುಪ್ರಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಪಜ್ಞತ್ವದ ತಾರತಮ್ಯವೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇದು ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ತಾರತಮ್ಯವೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮನು ಸಮನಾಗಿ ಇದ್ದಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೃತ್ಯುತರಣೋಪಾಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಯತ್ ಸಾಧ್ಯಂ ತದನಿತ್ಯಂ ಹಿ ಮೃತ್ಯುರೇವ ನ ಸಂಶಯಃ।
ಸಾಧ್ಯಸಾಧನನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 20
172. ಇದೂ ಮೃತ್ಯುವೇ

ಮೃತ್ಯುಂ ಸಾಕ್ಷಾದವಾಪ್ನೋತಿ ಜ್ಞಾನಯುಕ್ತೇನ ಕರ್ಮಣಾ।
ಇತ್ಯೇತದ್ ಬಹುಶೋಽಶ್ರಾವಿ ಪೂರ್ವಗ್ರಂಥೇಷು ಚಾಗಮೈಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೩-೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನಯುಕ್ತೇನ = ಉಪಾಸನಯುಕ್ತವಾದ, ಕರ್ಮಣಾ = ಕರ್ಮದಿಂದ, ಮೃತ್ಯುಂ = ಮೃತ್ಯುರೂಪವಾದ ಫಲವನ್ನೇ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ = ನೇರವಾಗಿ, ಅವಾಪ್ನೋತಿ = ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ, ಇತಿ ಏತತ್ = ಎಂಬ ಈ ವಿಷಯವು, ಪೂರ್ವಗ್ರಂಥೇಷು = ಹಿಂದಿನ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ, ಆಗಮೈಃ ಚ = ಶ್ರುತಿಗಳಿಂದಲೂ, ಬಹುಶಃ = ಬಹಳವಾಗಿ, ಅಶ್ರಾವಿ = ತಿಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮೋಪಾಸನಸಮುಚ್ಚಯಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಸಿಕ್ಕುವಂಥ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲವು ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕ. ಅನಿತ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ ಇದೂ ಮೃತ್ಯುವೇ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಕರ್ಮಗಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು, ಎರಡನ್ನೂ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೆಂಬ ಉತ್ತಮಫಲವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದೇನೂ ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ , ಕೈವಲ್ಯವಲ್ಲ , ಅಮೃತತ್ವವೂ ಅಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅನಿತ್ಯವೇ. ಇದಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯು ಎಂದೇ ಹೆಸರಿದೆ. ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲಗಳು ಎಷ್ಟೇ ದೊಡ್ಡದಾಗಿದ್ದರೂ ನಶ್ವರವೆಂದೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ನಶ್ವರವೆಂದರೆ ದೇಶಕಾಲಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದ ಫಲಗಳೆಂದರ್ಥ. ಯಾವುದು ನಶ್ವರವೋ ಅದು ಮೃತ್ಯುವೇ ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಗಳು ಈ ನಶ್ವರ ಫಲದಿಂದಲೂ ವಿರಕ್ತರಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯವು. ಅನಿತ್ಯಫಲಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದ ಧೀರನಿಗೇ ಮೋಕ್ಷವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಾಣಿಭೇದವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಚತ್ವಾರಃ ಪ್ರಾಣಿನೋ ಜಾತಾಃ ಪರಸ್ಮಾದೇವ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ।
ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಸಮಾತ್ಮಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 21
173. ನಾಲ್ಕು ಪ್ರಕಾರದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು

ಜರಾಯುಜೋಽಂಡಜಶ್ಚೈವ ಸ್ವೇದಜಃ ಪುನರುದ್ಭಿದಃ।
ಏತೇ ಚತುರ್ವಿಧಾಃ ಪೂರ್ವಕ್ರಮಶೋ ನ್ಯೂನವೃತ್ತಯಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೨೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಜರಾಯುಜಃ = ಜರಾಯುದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಮನುಷ್ಯನು, ಅಂಡಜಃ = ಮೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಕೋಳಿ, ಹಾವು ಮುಂತಾದ ಪ್ರಾಣಿ, ಚ = ಮತ್ತು, ಸ್ವೇದಜಃ = ಬೆವರಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಹೇನು, ಕೂರೆ ಮುಂತಾದ ಕ್ರಿಮಿ, ಪುನಃ = ಮತ್ತು, ಉದ್ಭಿದಃ = ಬೀಜದಿಂದ ಒಡೆದುಕೊಂಡು ಹಾಗೂ ಭೂಮಿಯಿಂದ ಒಡೆದುಕೊಂಡು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದ ಭತ್ತ , ಗೋಧಿ, ರಾಗಿ ಮುಂತಾದವುಗಳು— ಏತೇ = ಈ, ಚತುರ್ವಿಧಾಃ = ನಾಲ್ಕು ರೀತಿಯ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಪೂರ್ವಕ್ರಮಶಃ = ಹಿಂದು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಕ್ರಮವಾಗಿ, ನ್ಯೂನವೃತ್ತಯಃ = ಕಡಿಮೆಯ ಅರಿವನ್ನು ಉಳ್ಳವುಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜರಾಯುಜ, ಅಂಡಜ, ಸ್ವೇದಜ, ಮತ್ತು ಉದ್ಭಿಜ್ಜ—ಎಂದು ನಾಲ್ಕು ರೀತಿಯ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅರಿವಿನ ತಾರತಮ್ಯವು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವಸಮನಾಗಿ ನಿರ್ವಿಕಾರನಾಗಿ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಾಗಿ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಆಯಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಉಪಾಧಿಗಳ ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮಗಳ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವರುಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದ ತಾರತಮ್ಯಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಜರಾಯುಜರಾದ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ, ಅಂಡಜಗಳಾದ ಕೋಳಿ, ಕಾಗೆ ಮುಂತಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ, ಸ್ವೇದಜಗಳಾದ ಹೇನು ಕೂರೆ ಮುಂತಾದ ಕೀಟಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಉದ್ಭಿಜ್ಜಗಳಾದ ಗಿಡಮರಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದ ಮಟ್ಟವು ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಾ ತಾರಮ್ಯವು ತೋರುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾದೋಷರಹಿತಂ ಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮವಿದುತ್ತಮಮ್।
ಪರಿಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 22
174. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅಪೂರ್ಣತ್ವ

ಪೂರ್ಣಂ ನಿಃಶ್ರೇಯಸಂ ತಸ್ಮಾತ್ ತದಪೂರ್ಣಮವಿದ್ಯಯಾ।
ಆಭಾಸತೇ ಮೃಷೈವಾತೋ ಯಥಾಭೂತಾತ್ಮವಿದ್ಯಯಾ।
ಪ್ರಧ್ವಸ್ತಾಯಾಮವಿದ್ಯಾಯಾಂ ಪೂರ್ಣಮೇವಾವಶಿಷ್ಯತೇ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೨೬೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ನಿಃಶ್ರೇಯಸಂ = ಬ್ರಹ್ಮವು, ಪೂರ್ಣಂ = ಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಆದರೆ, ಅವಿದ್ಯಯಾ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ತತ್ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮವು, ಅಪೂರ್ಣಂ = ಅಪೂರ್ಣವಾಗಿರುವಂತೆ, ಮೃಷಾ ಏವ = ಸುಳ್ಳಾಗಿಯೇ, ಆಭಾಸತೇ = ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ ಯಥಾಭೂತಾತ್ಮವಿದ್ಯಯಾ = ಪರಮಾರ್ಥ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾಯಾಂ = ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಪ್ರಧ್ವಸ್ತಾಯಾಂ = ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಪೂರ್ಣಮೇವ = ಪರಿಪೂರ್ಣತತ್ತ್ವವೇ, ಅವಶಿಷ್ಯತೇ = ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವು ಸ್ವತಃ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅಪೂರ್ಣವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಪರಿಪೂರ್ಣತ್ವವೇ ಸ್ವರೂಪ. ಆದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಲ್ಪಿತವಾದ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿತ್ತು. ಈಗ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಇರುವಂತೆಯೇ ಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಮೊದಲು ಅಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದು ಈಗ ಪೂರ್ಣವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅಪೂರ್ಣತ್ವ, ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪೂರ್ಣತ್ವವೇ ಹೊರತು ಬ್ರಹ್ಮವು ಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಸದಾ ಪೂರ್ಣವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದರ್ಥ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕ್ರಿಯಾಫಲವೈವಿಧ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಮೃತತ್ವಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ತ್ಯಕ್ತಕರ್ಮಾದಿಸಾಧನಮ್।
ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 23
175. ಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೆ ಈ ನಾಲ್ಕೇ ಫಲಗಳು

ಉತ್ಪಾದ್ಯಮಾಪ್ಯಂ ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯಂ ವಿಕಾರ್ಯಂ ಚ ಕ್ರಿಯಾಫಲಮ್।
ನೈವಂ ಮುಕ್ತಿರ್ಯತಸ್ತಸ್ಮಾತ್ ಕರ್ಮ ತಸ್ಯಾ ನ ಸಾಧನಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೫೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಉತ್ಪಾದ್ಯಂ = ಉಂಟುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳತಕ್ಕದ್ದು, ಆಪ್ಯಂ = ಹೊಂದಲ್ಪಡತಕ್ಕದ್ದು, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯಂ = ಸಂಸ್ಕರಿಸಲ್ಪಡತಕ್ಕದ್ದು, ಚ = ಮತ್ತು , ವಿಕಾರ್ಯಂ = ಬದಲಾವಣೆ ಮಾಡಲ್ಪಡತಕ್ಕದ್ದು—ಎಂದು ಹೀಗೆ, ಕ್ರಿಯಾಫಲಮ್ = ಕರ್ಮದ ಫಲವು ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಮುಕ್ತಿಃ = ಮೋಕ್ಷವು ಮಾತ್ರ, ಏವಂ ನ = ಹೀಗಲ್ಲ ; ಯತಃ ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ತಸ್ಯಾಃ = ಆ ಮುಕ್ತಿಗೆ, ಕರ್ಮ = ಕರ್ಮವು, ನ ಸಾಧನಮ್ = ಸಾಧನವಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಉತ್ಪಾದ್ಯ, ಪ್ರಾಪ್ಯ, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಕಾರ್ಯಗಳೆಂದು ಕರ್ಮಫಲಗಳು ನಾಲ್ಕೇ; ಆದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ಈ ನಾಲ್ಕೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕರ್ಮಗಳು ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗಲಾರವು.

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ಮದ ಫಲಗಳೆಂದರೆ ನಾಲ್ಕೇ: ಅವುಗಳಾವುವೆಂದರೆ; ಉತ್ಪಾದ್ಯ, ಪ್ರಾಪ್ಯ, ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಕಾರ್ಯಗಳು. ಈ ನಾಲ್ಕಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಫಲವಿಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಕ್ರಿಯಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಫಲಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಶ್ವರವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ಈ ನಾಲ್ಕರಲ್ಲೂ ಸೇರುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯು ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವೂ, ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೂ, ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವೂ, ಅವಿಕಾರಿಯೂ, ನಿತ್ಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳು ಸಾಧನವಲ್ಲ. ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ಲಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಮಾಹಿತಚಿತ್ತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜಿತೇಂದ್ರಿಯೋ ಮಹಾಯೋಗೀ ಪಶ್ಯತ್ಯಾತ್ಮಾನಮಾತ್ಮನಿ।
ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 24
176. ಸಮಾಧಾನದಿಂದ ಆತ್ಮದರ್ಶನ

ಏವಂ ಸಮಾಹಿತೋ ಯೋಗೀ ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಸಮನ್ವಿತಃ।
ಜಿತೇಂದ್ರಿಯೋ ಜಿತಕ್ರೋಧಃ ಪಶ್ಯೇದಾತ್ಮಾನಮದ್ವಯಮ್॥

ಪಂಚೀಕರಣವಾರ್ತಿಕಮ್ ೫೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏವಂ = ಹೀಗೆ, ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಸಮನ್ವಿತಃ = ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರುವ, ಸಮಾಹಿತಃ = ಸಮಾಧಾನವನ್ನುಳ್ಳಂಥ, ಯೋಗೀ = ಯೋಗಿಯು, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯಃ = ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗೆದ್ದವನಾಗಿ, ಜಿತಕ್ರೋಧಃ = ಕೋಪವನ್ನು ಜಯಿಸಿದವ ನಾಗಿ, ಅದ್ವಯಂ = ಅದ್ವಯವಾದ, ಆತ್ಮಾನಂ = ಆತ್ಮನನ್ನು, ಪಶ್ಯೇತ್ = ಕಾಣುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಾಧಕನು ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡವನಾಗಬೇಕು. ಚಂಚಲವಾದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು, ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿದೋಷಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಜಯಿಸಿರಬೇಕು. ಹೀಗಾದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅಂಥವನು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತನ್ನೊಳಗೇ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅದ್ವಯನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ಕಾಣಬೇಕಾದರೆ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಸಾಧನಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ: ೧. ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ೨. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಏಕಾಗ್ರೀಕೃತಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ೩. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಾಹ್ಯವಿಷಯಗಳಿಂದ ಒಳಗಡೆಗೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ೪. ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿಸಕಲ ದೋಷಗಳನ್ನೂ ಗೆದ್ದವನಾಗಿ ಸರ್ವರಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಕಾಣುವವನಾಗಬೇಕು. ಇಂಥ ಸಾಧಕನು ಅದ್ವಯನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರವೇಶಶ್ರುತಿರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಸೃಷ್ಟ್ವಾ ಪ್ರಾವಿಶತ್ ಸರ್ವಂ ಜಗದಿದಂ ಶ್ರುತೇಃ।
ಶ್ರುತಿಸಂದೇಶಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 25
177. ಬೇರೊಬ್ಬನಲ್ಲ

ನ ಚಾನ್ಯಃ ಪ್ರಾವಿಶದ್ವಿಷ್ಣೋಃ ಶ್ರೂಯತೇ ಹ್ಯೇಕಕರ್ತೃತಾ।
ಸೃಷ್ಟ್ವಾ ಜಗತ್ ತದೇವಾನುಪ್ರಾವಿಶಚ್ಚೇತಿ ಹಿ ಶ್ರುತಿಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೮೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ವಿಷ್ಣೋಃ = ಭಗವಂತನಿಗಿಂತ, ಅನ್ಯಃ = ಬೇರೊಬ್ಬನು, ನ ಪ್ರಾವಿಶತ್ = ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಏಕ ಕರ್ತೃತಾ = ಸೃಷ್ಟಿಗೂ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೂ ಒಬ್ಬನೇ ಕರ್ತೃವೆಂದು, ಶ್ರೂಯತೇ ಹಿ = ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಚ = ಮತ್ತು , ತತ್ ಸೃಷ್ಟ್ವಾ ತದೇವ ಅನುಪ್ರಾವಿಶತ್ ಇತಿ ಹಿ ಶ್ರುತಿಃ = ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ತಾನೇ ಅದನ್ನೇ ಅನುಪ್ರವೇಶಿಸಿದನೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಅನಂತರ ತಾನೇ ಇದನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ನಮಗೆ ಶ್ರುತಿಯೇ ಪ್ರಮಾಣ. ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಶ್ರುತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಲ್ಲ. ಶ್ರುತಿಯ ಉಪದೇಶದಂತೆ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅವನೇ ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದೇ ನಾವು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಹೀಗೆಯೇ ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ತತ್ ಸೃಷ್ಟ್ವಾ ತದೇವ ಅನುಪ್ರಾವಿಶತ್ = ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿ ಅನಂತರ ಅವನೇ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಸೃಷ್ಟಿಗೂ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೂ ‘ಒಬ್ಬನೇ ಕರ್ತೃ’ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೃಷ್ಟ್ವಾ, ಅನುಪ್ರಾವಿಶತ್ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವೋಪನಿಷತ್ ಸಾರವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ನಿಷ್ಕ್ರಿಯಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಕ್ರಿಯಾಕಾರಕವರ್ಜಿತಮ್।
ಸರ್ವವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 26
178. ಇದೇ, ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಯು

ಸರ್ವೋಪನಿಷದಾಂ ಚಾತ್ಮಜ್ಞಾನಂ ಕೈವಲ್ಯಸಾಧನಮ್।
ನಿಶ್ಶೇಷವಾಙ್ಮನಃಕಾಯಪ್ರವೃತ್ತ್ಯುಪರಮಾತ್ಮಿಕಾ॥

ಸಂಬಂಧವಾರ್ತಿಕಂ ೨೮೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚ = ಮತ್ತು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಂ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ, ಕೈವಲ್ಯಸಾಧನಂ = ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವು; ಮತ್ತು ಈ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆಯೆಂಬುದು, ನಿಶ್ಶೇಷವಾಕ್ ಮನಃಕಾಯಪ್ರವೃತ್ತಿ ಉಪರಮಾತ್ಮಿಕಾ = ಎಲ್ಲಾ ವಾಚಿಕ ಮಾನಸಿಕ ಕಾಯಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟಿರುವ ರೂಪವಾದದ್ದು—ಎಂಬಿದೇ, ಸರ್ವೋಪನಿಷದಾಂ = ಎಲ್ಲಾ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೂ ಮುಖ್ಯವಾದ ಲಕ್ಷ್ಯವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಸರ್ವಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಸಂನ್ಯಾಸಮಾಡಿರುವ ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವು. ಇದೇ ಸಕಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶ ಹಾಗೂ ತಾತ್ಪರ್ಯ ಮತ್ತು ಪರಮಗುರಿಯು.

ವಿವರಣೆ: ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ, ಧ್ಯಾನ, ಭಕ್ತಿ , ಉಪಾ ಸನೆ, ಜ್ಞಾನ—ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಳಿದೆ. ಇವುಗಳಿಗೆ ಫಲಗಳನ್ನೂ ಹೇಳಿದೆ; ದಿಟ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತಗಳ ಪರಮಸಂದೇಶವೇನು? ಪರಮ ಲಕ್ಷ್ಯವೇನು? ಎಂದರೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವೇ ಪರಮಲಕ್ಷ್ಯ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆಯೆಂದರೆ ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿರೂಪವಾದದ್ದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ಶುದ್ಧವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂಬುದೇ ಸಕಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಪ್ರಧಾನ ಸಂದೇಶವು ಹಾಗೂ ಪರಮಗುರಿಯು. ಇದೇ ಪರಮ ತಾತ್ಪರ್ಯವೂ ಆಗಿದೆ, ಇದೇ ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಯು. ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳ ಹಂಗಿಲ್ಲದೇ ಸ್ವಾತ್ಮರೂಪದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವುದೇ ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಯು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕಾರ್ಯಲೋಕವಿರಕ್ತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಗ್ನ್ಯಾದಿದೇವತಾಭಾವಃ ಮೃತ್ಯುರೇವ ನ ಸಂಶಯಃ।
ಮೃತ್ಯುದೋಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 27
179. ದೇವಲೋಕಾದಿಗಳೂ ಮೃತ್ಯುವೇ

ನಾಗ್ನ್ಯಾದಿದೇವತಾತ್ಮತ್ವತತ್ಫಲಾವಗಮಾತ್ ಶ್ರುತೇಃ।
ಸ್ವಾಭಾವಿಕಾಽಽಸಂಗಮೃತ್ಯೋರತಿಕ್ರಾಂತಿಃ ಪೃಥಕ್ ಫಲಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೩-೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶ್ರುತೇಃ = ವೇದದಿಂದ, ಅಗ್ನಿ ಆದಿ ದೇವತಾ ಆತ್ಮತ್ವ ತತ್ಫಲಾವಗಮಾತ್ = ಅಗ್ನಿಯೇ ಮುಂತಾದ ದೇವತಾತ್ಮತ್ವಫಲವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ಇದು, ನ = ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಫಲವಲ್ಲ. ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಆಸಂಗ ಮೃತ್ಯೋಃ = ಇನ್ನು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಆಸಂಗವೆಂಬ ಮೃತ್ಯುವನ್ನು, ಅತಿಕ್ರಾಂತಿಃ = ದಾಟುವುದು ಎಂಬುದೇ, ಪೃಥಕ್ = ಬೇರೆಯಾದ, ಫಲಮ್ = ಫಲವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅಗ್ನಿಯೇ ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳ ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ಆಯಾ ದೇವತಾತ್ಮತ್ವವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಇದೇನು ನಿತ್ಯವಾದ ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ. ಇನ್ನು, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆಸಂಗವೆಂಬ ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ದಾಟಿಹೋಗುತ್ತಾನೆಂಬುದೂ ಬೇರೆಯ ಫಲವು. ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಸ್ವರ್ಗಾದಿಫಲಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಆಯಾ ದೇವತೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಆಯಾ ದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ದೇವೋ ಭೂತ್ವಾ ದೇವಾನಪ್ಯೇತಿ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ; ಆದರೆ, ನೆನಪಿರಲಿ, ಇದಾವುದೂ ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಂಗವೆಂಬ ದೋಷವು ಇರುತ್ತದೆ. ಆಸಂಗವೆಂದರೆ ಭೋಕ್ತೃತ್ವಭಾವವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದೇನೂ ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ. ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಆಸಂಗವೆಂಬ ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಗೆದ್ದು ಅಸಂಗನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವುದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಮೋಕ್ಷವು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆದ್ದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ತ್ರಿಪುಟಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದ್ವೈತಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಭೇದರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಗುರುಶಿಷ್ಯಾದಿಭೇದೇನ ಲಕ್ಷ್ಯತೇ ಪರಮೇಶ್ವರಃ।
ಆಕಾಶವತ್ ಸರ್ವಗತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 28
180. ಆಕಾಶದಂತೆ ಸರ್ವಗತನು

ಈಶ್ವರೋ ಗುರುರಾತ್ಮೇತಿ ಮೂರ್ತಿಭೇದಾದ್ ವಿಭಾಗಿನೇ।
ವ್ಯೋಮವದ್ ವ್ಯಾಪ್ತದೇಹಾಯ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಯೇ ನಮಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೩೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಈಶ್ವರಃ = ಈಶ್ವರನು, ಗುರುಃ = ಗುರುವು, ಆತ್ಮಾ = ಆತ್ಮನು, ಇತಿ = ಎಂದು, ಮೂರ್ತಿಭೇದಾತ್ = ಬೇರೆಬೇರೆಯ ಆಕಾರಗಳಿಂದ, ವಿಭಾಗಿನೇ = ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಂಥ, ವ್ಯೋಮವತ್ = ಆಕಾಶದಂತೆ, ವ್ಯಾಪ್ತದೇಹಾಯ = ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ದೇಹವುಳ್ಳ, ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಯೇ = ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಗೆ, ನಮಃ = ನಮಸ್ಕಾರವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಒಬ್ಬನೇ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಈಶ್ವರನಾಗಿ, ಗುರುವಾಗಿ, ಶಿಷ್ಯನಾಗಿ, ಹಾಗೂ ಸಾಧಕನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ; ಆಕಾಶದಂತೆ ವ್ಯಾಪಕನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇಂಥ ಸರ್ವಾತ್ಮನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯೆಂದರೆ ನಿರಾಕಾರನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ. ಇವನೇ ಔಪನಿಷದ ಪುರುಷ, ಇವನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೂ ಹೌದು. ಈ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಈಶ್ವರನಾಗಿಯೂ, ಸದ್ಗುರುವಾಗಿಯೂ, ಸಾಧಕನಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಆಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರಮೇಶ್ವರನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ವೇದಾಂತಾರ್ಥವನ್ನು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ—ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವನೇ ಸದ್ಗುರುವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಸಕಲ ಜೀವರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವವನೂ ಈ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯೇ. ಆತ್ಮನು ಆಕಾಶದಂತೆ ಸರ್ವಗತನೂ ಸರ್ವಸಮನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯಾಽಸಾಂಗತ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಹೇತುಸ್ವರೂಪಕಾರ್ಯೇಷು ಭಿನ್ನೇ ತೇ ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಣೀ।
ಉದ್ಘೋಷಯಂತಂ ಧೈರ್ಯೇಣ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 29
181. ಎರಡೂ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನವಾಗಿವೆ

ಹೇತುಸ್ವರೂಪಕಾರ್ಯಾಣಿ ಪ್ರಕಾಶತಮಸೋರಿವ।
ವಿರೋಧೀನಿ, ತತೋ ನಾಸ್ತಿ ಸಾಂಗತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಣೋಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೬೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಣೋಃ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಹಾಗೂ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ, ಹೇತುಸ್ವರೂಪಕಾರ್ಯಾಣಿ = ಹೇತು, ಸ್ವರೂಪ ಹಾಗೂ ಫಲಗಳು, ಪ್ರಕಾಶತಮಸೋಃ ಇವ = ಬೆಳಕು ಕತ್ತಲೆಗಳಿರುವಂತೆ, ವಿರೋಧೀನಿ = ಪರಸ್ಪರ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ, ತತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಣೋಃ = ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಗಳಿಗೆ, ಸಾಂಗತ್ಯಂ = ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯು, ನ ಅಸ್ತಿ = ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಪರಸ್ಪರ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯು ಆಗಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವೆರಡರ ಹೇತು ಸ್ವರೂಪ ಫಲಗಳು ಪರಸ್ಪರ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಬೆಳಕು ಹಾಗೂ ಕತ್ತಲೆಗಳಂತೆ ಇವೆರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಇರಲಾರವು.

ವಿವರಣೆ: ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ—ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಿತ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಅಹಂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಃ, ಅಹಂ ಕರ್ತಾ, ಭೋಕ್ತಾ—ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಕರ್ಮಜ್ಞಾನ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಗಳಿರುವುದಿಲ್ಲ , ಕರ್ಮಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ವಿವೇಕವೈರಾಗ್ಯಗಳೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾದರೆ ಕಾಮಭೋಗಗಳೇ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಹೇತು. ವೈರಾಗ್ಯವಿಲ್ಲದವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಮಸಂಕಲ್ಪವಿಲ್ಲದವನಿಗೆ ಕರ್ಮಫಲಗಳೂ ಲಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು , ಮುಕ್ತಿಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಫಲವಾದರೆ, ಸ್ವರ್ಗಾದಿಗಳೇ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಫಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳು ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಇರಲಾರವು. ಬೆಳಕು ಕತ್ತಲೆಗಳಂತೆ ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಗಳು ಒಟ್ಟಿಗೇ ಇರಲಾರವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರತ್ಯಗ್ಧೀಸಂಪನ್ನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಂ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧಂ ಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಗುಹಾಬುದ್ಧಿರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜೂನ್ 30
182. ಬುದ್ಧಿಯೇ ಗುಹೆ

ನಿಗೂಢಮಸ್ಯಾಂ ತದ್ ಬ್ರಹ್ಮ ಕಾಮಾವಿದ್ಯಾದ್ಯುಪಪ್ಲವಾತ್।
ಪ್ರತ್ಯಗ್ಧಿಯೋಽನುಪಶ್ಯಂತಿ ತಸ್ಮಾದ್ಬುದ್ಧಿರ್ಗುಹೋಚ್ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೦೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಸ್ಯಾಂ ಬುದ್ಧೌ = ಈ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ, ತದ್ ಬ್ರಹ್ಮ = ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು, ಕಾಮ ಅವಿದ್ಯಾದಿ ಉಪಪ್ಲವಾತ್ = ಕಾಮ ಅವಿದ್ಯಾ ಮುಂತಾದ ಅಡ್ಡಿಗಳಿಂದ, ನಿಗೂಢಂ = ಅಡಕವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಪ್ರತ್ಯಗ್ ಧಿಯಃ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳವರು, ಅನುಪಶ್ಯಂತಿ = ಅನುಭವದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಬುದ್ಧಿಃ = ಬುದ್ಧಿಯು, ಗುಹಾ = ಗುಹೆ ಎಂದು, ಉಚ್ಯತೇ = ಕರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾ ಕಾಮಾದಿದೋಷಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿಗೂಢವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ವಿವೇಕಿಗಳಾದವರು ಪ್ರತ್ಯಗ್ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮವೆಂದು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಗುಹಾ (ಗುಹೆ) ಎಂದು ಕರೆದಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಯೋ ವೇದ ನಿಹಿತಂ ಗುಹಾಯಾಂ, ಗುಹಾಹಿತಂ ಗಹ್ವರೇಷ್ಠಂ ಪುರಾಣಂ, ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಗುಹಾ ಎಂದು ಏಕೆ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ? ಎಂದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅಡಕವಾಗಿರುವುದರಿಂದ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ, ಅವರ ಅಂತಃಕರಣವು ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಾದಿದೋಷಗಳಿಂದ ಮಲಿನವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಶುದ್ಧವಾದ ಅಂತಃಕರಣವುಳ್ಳವರು ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾಗಿ ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪವಾದ ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಅಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮವು ಗುಹೆಯೊಳಗಿದೆ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಭಿನ್ನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕಾರ್ಯಂ ತು ಕಾರಣಾಭಿನ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಭಿನ್ನಮಿದಂ ಜಗತ್।
ಕಾರ್ಯಕಾರಣತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 1
183. ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ

ಕಾರಣಾನುಗತಂ ಕಾರ್ಯಮ್ ಇತಿ ಸರ್ವೈಶ್ಚ ಸಮ್ಮತಮ್।
ತಸ್ಮಾತ್ ಸತ್ತಾ ಸ್ಫುರತ್ತಾ ಚ ಸರ್ವತ್ರಾಪ್ಯನುವರ್ತತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೨-೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕಾರ್ಯಂ = ಕಾರ್ಯವು, ಕಾರಣಾನುಗತಂ = ಕಾರಣವನ್ನೇ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ, ಇತಿ = ಎಂಬುದು, ಸರ್ವೈಃ = ಎಲ್ಲರಿಗೂ, ಸಮ್ಮತಂ = ಸಮ್ಮತವೇ ಆಗಿದೆ. ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಸತ್ತಾ = ಇರುವಿಕೆಯು, ಚ = ಮತ್ತು, ಸ್ಫುರತ್ತಾ = ತೋರುವಿಕೆಯು, ಸರ್ವತ್ರಾಪಿ = ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಅನುವರ್ತತೇ = ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಇರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕಾರ್ಯವು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾರಣವನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡೇ ಬದುಕಿರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಬ್ರಹ್ಮದ ಕಾರ್ಯವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ಬ್ರಹ್ಮದ ಸತ್ತ್ವವನ್ನೂ ಸ್ಫುರತೆಯನ್ನೂ ತೋರುವಿಕೆಯನ್ನೂ ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಕಾರ್ಯವಾಗಿರುವ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಯಾವಾಗಲೂ ತನ್ನ ಕಾರಣವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಗುಣದಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಸತ್ ಸ್ವರೂಪವೂ ಭಾಸಸ್ವರೂಪವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಇರುವಿಕೆಯೂ ತೋರುವಿಕೆಯೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಧರ್ಮಗಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ವಿಶ್ವವು ಯಾವಾಗಲೂ ಸತ್ರೂಪದಿಂದಲೂ ಸ್ಫುರಣರೂಪದಿಂದಲೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯವೂ ತನ್ನ ತನ್ನ ಕಾರಣದಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡೇ ತೋರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲರ ಅನುಭವದಲ್ಲೂ ಇದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆ ನೋಡಿದಾಗ ಈ ವಿಶ್ವವು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ನಾಮರೂಪಾತ್ಮಕವಾಗಿರುವ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಭಾವೋಽಯಂ ತ್ವವಿದ್ಯಾಕಾರ್ಯಮೇವ ಚ।
ಸಾಧ್ಯಸಾಧನನಿರ್ವಿಣ್ಣಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 2
184. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಭಾವವು

ಸಾಧ್ಯಸಾಧನತಾಂ ತಸ್ಮಾತ್ ಅಜ್ಞಾನೈಕವ್ಯಪಾಶ್ರಯಾತ್।
ಉಚ್ಚೈರನೂದ್ಯ ತತ್ತತ್ತ್ವಂ ವೇದಾಂತಾಃ ಪ್ರತ್ಯಪೀಪದನ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೨-೧೨೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಅಜ್ಞಾನೈಕವ್ಯಪಾಶ್ರಯಾತ್ = ಅಜ್ಞಾನವೊಂದನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಸಾಧ್ಯಸಾಧನತಾಂ = ಸಾಧ್ಯ ಹಾಗೂ ಸಾಧನ ಸಂಬಂಧವನ್ನು, ಉಚ್ಚೈಃ = ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ, ಅನೂದ್ಯ = ಅನುವಾದಮಾಡಿಕೊಂಡು, ವೇದಾಂತಾಃ = ವೇದಾಂತಗಳು, ತತ್ತತ್ತ್ವಂ = ಕಾರ್ಯಕಾರಣದ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು, ಪ್ರತ್ಯಪೀಪದನ್ = ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುತ್ತವೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಕರ್ಮಫಲಗಳಿಗೂ ಸಾಧನ-ಸಾಧ್ಯಭಾವವನ್ನು ಶ್ರುತಿಗಳು ಅನುವಾದಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಅನಂತರ ಈ ಸಂಬಂಧವು ಅವಿದ್ಯಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ— ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

ವಿವರಣೆ: ‘ಈ ಫಲಗಳಿಗೆ ಇವುಗಳು ಸಾಧನಗಳು’—ಎಂದು ವೇದಾಂತಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಈ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಭಾವವು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಿಜ ವಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಪ್ರಾರಂಭದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾರೋಪಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೇಳುತ್ತಿವೆ. ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಏಕಮೇವ ಅದ್ವಿತೀಯಂ, ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಎಂಬುದೇ ಸಿದ್ಧಾಂತವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಈ ಭೇದವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಅನಂತರ ವೇದಾಂತಗಳು ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಈ ಭೇದವ್ಯವಹಾರವೇ ಹೊರತು, ಜ್ಞಾನಾನಂತರದಲ್ಲಿ ಈ ಭೇದವು ಯಾವುದೂ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಸಾಧ್ಯಸಾಧನ ಭಾವವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯಂ ಹಿ ಬ್ರಹ್ಮಬ್ರಹ್ಮವಿದೋರಪಿ।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ ಬ್ರಹ್ಮಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 3
185. ಬ್ರಹ್ಮವಿದನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ

ವಿಪಶ್ಚಿದ್ ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ ಜ್ಞೇಯತ್ವಾದ್ಯಪನುತ್ತಯೇ।
ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯೇನ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ಹಿ ವಿಪಶ್ಚಿತಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೨೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ವಿಪಶ್ಚಿತ್ ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಜ್ಞೇಯತ್ವಾದಿ ಅಪನುತ್ತಯೇ = ಜ್ಞೇಯತ್ವವೇ ಮುಂತಾದದ್ದನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ವಿಪಶ್ಚಿತಾ ಇತಿ = ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುವ ಜ್ಞಾನಿಯೊಂದಿಗೆ ಎಂದು, ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯೇನ = ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯದಿಂದ ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಜ್ಞೇಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ವಿಪಶ್ಚಿತಾ —ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯದಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್, ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನೊಬ್ಬ ; ತಿಳಿಯಲ್ಪಟ್ಟಂಥ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಮತ್ತೊಂದು; ಎಂದು ಎರಡು ಬೇರೆಬೇರೆ ಪದಾರ್ಥಗಳೇ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದನು, ಬ್ರಹ್ಮವಿದನೇ ಬ್ರಹ್ಮ— ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಭೇದವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದೇ ಶ್ರುತಿಯ ಅಂತರಂಗ. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ವಿಪಶ್ಚಿತಾ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರು ವಂಥ ಜ್ಞಾನಿಯ ರೂಪದಿಂದ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದನೂ ಅಭಿನ್ನಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆಂದರ್ಥ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಜಿಜ್ಞಾಸುವು ತನ್ನನ್ನು ಜ್ಞಾತೃವೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಜ್ಞೇಯವೆಂದೂ ತಿಳಿದಿದ್ದಾನೆ. ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಕೂಡಲೇ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮವೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದನೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದನಿಗೂ ಏಕತ್ವವನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸೃಷ್ಟಿಮೂಲವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜನ್ಮಸ್ಥಿತಿಲಯಾನಾಂ ಹಿ ಕರ್ತಾ ತು ಪರಮೇಶ್ವರಃ।
ಅನಂತಶಕ್ತಿಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 4
186. ಈಶ್ವರನಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿಸ್ಥಿತಿಲಯಗಳು

ಈಶ್ವರೋಽನಂತಶಕ್ತಿತ್ವಾತ್ ಸ್ವತಂತ್ರೋಽನ್ಯಾನಪೇಕ್ಷಕಃ।
ಸ್ವೇಚ್ಛಾಮಾತ್ರೇಣ ಸಕಲಂ ಸೃಜತ್ಯವತಿ ಹಂತಿ ಚ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೨-೪೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಈಶ್ವರಃ = ಪರಮೇಶ್ವರನು, ಅನಂತಶಕ್ತಿತ್ವಾತ್ = ಅನಂತ ಶಕ್ತಿ ಸಂಪನ್ನನಾದ್ದರಿಂದ, ಸ್ವತಂತ್ರಃ = ಸ್ವತಂತ್ರನೂ, ಅನ್ಯ ಅನಪೇಕ್ಷಕಃ = ಮತ್ತೊಂದರ ಸಹಾಯವನ್ನು ಬಯಸದವನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಸ್ವ ಇಚ್ಛಾಮಾತ್ರೇಣ = ತನ್ನ ಇಚ್ಛಾ ಸಂಕಲ್ಪಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ, ಸಕಲಂ = ಎಲ್ಲಾ ಜಗತ್ತನ್ನೂ, ಸೃಜತಿ = ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಾನೆ, ಅವತಿ = ಕಾಪಾಡುತ್ತಾನೆ, ಚ = ಮತ್ತು, ಹಂತಿ = ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಮೇಶ್ವರನು ಸರ್ವತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರನೂ, ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಹಾಗೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ತನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿ, ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನೂ ಮಾಡಿ, ನಾಶವನ್ನೂ ಮಾಡಬಲ್ಲವನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪರಮೇಶ್ವರನು ನಿರುಪಾಧಿಕನೇ ಹೌದು, ಆದರೂ ತನ್ನ ಅಧೀನವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವನು ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯನಾದ ಪರಮೇಶ್ವರನೊಬ್ಬನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಲ್ಲ, ಕಾಪಾಡಬಲ್ಲ ಹಾಗೂ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಹರಿಸಲೂ ಬಲ್ಲವನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ್ದರಿಂದ ನಿಮಿತ್ತಕಾರಣವೂ, ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ್ದರಿಂದ ಪರಮಾತ್ಮನು ಉಪಾದಾನಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಗಳು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಪರಮಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈಶ್ವರನು ನಿರುಪಾಧಿಕಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸೃಷ್ಟಿತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಧ್ಯಾರೋಪಂ ಸಮಾಶ್ರಿತ್ಯ ಜಗತ್ ಸೃಷ್ಟಿರಿಹೋಚ್ಯತೇ।
ಪರಮಾರ್ಥಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 5
187. ಸೃಷ್ಟಿಯು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ

ಅಜ್ಞಾನಾನುಪಮರ್ದೇನ ವ್ಯಾಕೃತಿರ್ಯಾಸ್ಯ ಜಾಯತೇ।
ಸ್ವಪ್ನವಿಜ್ಞಾನವನ್ನಾಸೌ ಸತ್ಯಮೇಯವ್ಯಪಾಶ್ರಯಾ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೧-೧೩೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಜ್ಞಾನ ಅನುಪಮರ್ದೇನ = ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗದೇ ಇರುವಾಗಲೇ, ಯಾ = ಯಾವ, ವ್ಯಾಕೃತಿಃ = ಸೃಷ್ಟಿಯು, ಅಸ್ಯ = ಇವನಿಗೆ, ಜಾಯತೇ = ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆಯೋ, ಅಸೌ = ಅದು, ಸ್ವಪ್ನವಿಜ್ಞಾನವತ್ = ಸ್ವಪ್ನದ ವಿಜ್ಞಾನದಂತೆ, ಸತ್ಯಮೇಯವ್ಯಪಾಶ್ರಯಾ ನ ಭವತಿ = ಸತ್ಯವಾದ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಆಗತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಶ್ರುತಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಿವೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯು ನಿಜವೇನಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವಿದ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಸ್ಥಿತಿಲಯಗಳನ್ನು ಶ್ರುತಿಯು ಅನುವಾದಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಅಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಸತ್ಯವೆಂದೇ ತಿಳಿಯಬಾರದು. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಕನಸಿನ ವ್ಯವಹಾರದಂತೆಯೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರಲ್ಲ! ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯು ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿಯೇ ಇದೆ ಎಂದಾಯಿತಲ್ಲ, ಎಂದರೆ, ಹಾಗಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ಇದನ್ನು ಕಾರ್ಯವೆಂದೂ, ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕಾರಣವೆಂದೂ ಶ್ರುತಿಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಕನಸನ್ನು ಕುರಿತು ಎಷ್ಟೇ ವರ್ಣಿಸಿದರೂ ಆ ಕನಸು ಸುಳ್ಳಾಗಿರುವಂತೆ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವೂ ಅವಿದ್ಯಾವ್ಯವಹಾರವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ವಿಚಾರವನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಬಾರದು. ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಶ್ರುತಿಗೆ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪರಮಾನಂದಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ನಿಸ್ಸಾರಸ್ಯ ಸಮಸ್ತಸ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಪರಮೋ ರಸಃ।
ಪರಮಾನಂದಬ್ರಹ್ಮಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 6
188. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆನಂದರಸ

ರಸಃ ಸಾರೋಽಮೃತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಆನಂದೋ ಹ್ಲಾದ ಉಚ್ಯತೇ।
ನಿಸ್ಸಾರಂ ತೇನ ಸಾರೇಣ ಸಾರವಲ್ಲ ಕ್ಷ್ಯತೇ ಜಗತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೨೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮ = ಬ್ರಹ್ಮವೇ, ರಸಃ = ರಸವೂ, ಸಾರಃ = ಸಾರವೂ, ಅಮೃತಂ = ಅಮೃತವೂ, ಆನಂದಃ = ಆನಂದವೂ, ಹ್ಲಾದ ಉಚ್ಯತೇ = ಸಂತೋಷವೂ ಆಗಿದೆ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ನಿಸ್ಸಾರಂ = ಸಾರರಹಿತವಾದ, ಜಗತ್ = ಈ ವಿಶ್ವವು, ತೇನ ಸಾರೇಣ = ಸಾರವಾದ ಆ ಬ್ರಹ್ಮದಿಂದಲೇ, ಸಾರವತ್ = ಸಾರವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿ, ಲಕ್ಷ್ಯತೇ = ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಿಜವಾದ ಆನಂದರಸ. ಈ ಜಗತ್ತೆಂಬುದು ನೀರಸ. ಆದರೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಸಾರವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲಾ? ಎಂದರೆ, ರಸಸ್ವರೂಪವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಿಂದಲೇ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ರಸವು ಎಂದರೆ ಆನಂದವು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಆನಂದ, ರಸ, ಶಾಂತಿ, ಸುಖ ಮುಂತಾದ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ಕರೆದಿರುತ್ತಾರೆ. ರಸೋ ವೈ ಸಃ ಎಂದು ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷತ್ತು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಜಗತ್ತೆಂಬುದು ನೀರಸ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ದುಃಖವೇ ಇರುವುದು. ಆದರೂ ಸಾರವುಳ್ಳದ್ದಂತೆ, ರಸವುಳ್ಳದ್ದಂತೆ, ಆನಂದವುಳ್ಳದ್ದಂತೆ ಈ ಜಗತ್ತು ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ರಸಸ್ವರೂಪವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸಹವಾಸದಿಂದ. ಪರಿಪೂರ್ಣಾನಂದಸ್ವರೂಪವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜಗತ್ತಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತೂ ಆನಂದರಸ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಜಗತ್ತೆಂದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಸಕ್ಕರೆಯ ಸಹವಾಸದಿಂದ ಪಾಯಸವೂ ಸಿಹಿಯಾಗಿರುವಂತೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಚೈತನ್ಯಕಾರಣವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಚೇತನಂ ಪ್ರಧಾನಂ ತು ನ ಭವೇತ್ ವಿಶ್ವಕಾರಣಮ್।
ಚೈತನ್ಯಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 7
189. ಅಚೇತನವು ಜಗತ್ ಕಾರಣವಲ್ಲ

ಚೈತನ್ಯಂ ಪರಮಾಣೂನಾಂ ಪ್ರಧಾನಸ್ಯಾಪಿ ನೇಷ್ಯತೇ।
ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೇ ಜಗತ್ ಕ್ಲೃಪ್ತೌ ದೃಶ್ಯೇತೇ ಚೇತನಾಶ್ರಯೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೨-೧೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪರಮಾಣೂನಾಂ = ಪರಮಾಣುಗಳಿಗೂ, ಅಪಿ = ಮತ್ತು, ಪ್ರಧಾನಸ್ಯ = ಪ್ರಧಾನಕ್ಕೂ , ಚೈತನ್ಯಂ = ಚೈತನ್ಯವು, ನ ಇಷ್ಯತೇ = ಇದೆಯೆಂದು ಒಪ್ಪಿರುವುದಿಲ್ಲ ; ಆದರೆ, ಜಗತ್ ಕ್ಲೃಪ್ತೌ = ಜಗತ್ತು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಚೇತನಾಶ್ರಯೇ = ಚೇತನವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವಂಥ, ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೇ = ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಯೆಗಳು, ದೃಶ್ಯೇತೇ = ಕಾಣುತ್ತಿವೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೈಶೇಷಿಕರ ಪರಮಾಣುಗಳಾಗಲೀ, ಸಾಂಖ್ಯರ ಪ್ರಧಾನವಾಗಲೀ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಅವರೂ ಒಪ್ಪಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವಾಗ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಜ್ಞಾನವೂ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಧಾನವಾಗಲೀ, ಪರಮಾಣುಗಳಾಗಲೀ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣವಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ವೈಶೇಷಿಕರು ಪರಮಾಣುವಾದಿಗಳು, ಹಾಗೂ ಸಾಂಖ್ಯರು ಪ್ರಧಾನವಾದಿಗಳು. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಪರಮಾಣುಗಳನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಪ್ರಧಾನವನ್ನೂ ಜಡವೆಂದೇ ಒಪ್ಪಿರುತ್ತಾರೆಯೇ ಹೊರತು ಚೇತನವೆಂದು ಒಪ್ಪಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವಾಗ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೂ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ? ಜಡವಾಗಿರುವ ಪ್ರಧಾನಕ್ಕಾಗಲೀ ಪರಮಾಣುಗಳಿಗಾಗಲೀ ಜ್ಞಾನಕ್ರಿಯೆಗಳು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಚೇತನವು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣವಲ್ಲ. ಚೇತನಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಈ ವಿಶಾಲವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಣೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸರ್ವಾನನ್ಯತ್ವದರ್ಶಿನಮ್।
ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಭೂತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 8
190. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಿವನು

ಸಮಸ್ತವ್ಯಸ್ತಭೂತಸ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯೇವಾವತಿಷ್ಠತಃ।
ಬ್ರೂತ ಕರ್ಮಣಿ ಕೋ ಹೇತುಃ ಸರ್ವಾನನ್ಯತ್ವದರ್ಶಿನಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೭೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಮಸ್ತವ್ಯಸ್ತಭೂತಸ್ಯ = ಸಮಸ್ತವ್ಯಸ್ತನಾಗಿರುವಂಥ, ಸರ್ವಾನನ್ಯತ್ವದರ್ಶಿನಃ = ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೇ ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವಂಥ, ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಏವ = ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ, ಅವತಿಷ್ಠತಃ = ನೆಲೆನಿಂತಿರುವಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ, ಕರ್ಮಣಿ = ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗುವುದಕ್ಕೆ, ಕಃ ಹೇತುಃ = ಏನು ಕಾರಣವಿದ್ದೀತು? ಬ್ರೂತ = ನೀವೇ ಹೇಳಿರಿ. ಎಂದರೆ, ಯಾವ ಹೇತುವೂ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಯಾವ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗಲಾರನು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನು ತಾನೇ ಸಮಷ್ಟಿವ್ಯಷ್ಟಿಸ್ವರೂಪನೂ, ತಾನೇ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೂ ಆಗಿದ್ದೇನೆಂದು ತಿಳಿದಿರು ತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇಂಥವನಿಗೆ ಹೇಗೆತಾನೇ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯು ಉಂಟಾದೀತು?

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಬರೀ ಗಿಳೀಪಾಠವಲ್ಲ , ಪುಸ್ತಕಮಸ್ತಕವಿದ್ಯೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಇದು ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಿಗೆ ಉಂಟಾಗಿರುವ ಅಪರೋಕ್ಷಾನುಭವ, ಸ್ವಾನುಭವ. ತಾನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಹೊರತು ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಏನೇನೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಅಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳುತಾನೇ ಉಳಿದಾವು? ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ತಾನೆಂದು ಸ್ವಾನುಭವದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯು ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಸಂಭವಿಸಲಾರದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸುಕೃತಪದಾರ್ಥಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಉಪಾದಾನಂ ನಿಮಿತ್ತಂ ಚ ಹ್ಯುಭಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ ತತ್ ಸ್ವಯಮ್।
ಸುಕೃತಾರ್ಥಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 9
191. ಬ್ರಹ್ಮವು ‘ಸುಕೃತ’

ಯಸ್ಮಾತ್ಸ್ವಯಮಿದಂ ಸರ್ವಮಕರೋತ್ ನಿಪುಣಃ ಪ್ರಭುಃ।
ಸುಕೃತಂ ಪ್ರಭುಮೇವಾತೋ ಮಹಾತ್ಮಾನಃ ಪ್ರಚಕ್ಷತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೧೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ನಿಪುಣಃ = ನಿಪುಣನೂ, ಪ್ರಭುಃ = ಪ್ರಭುವೂ ಆದ ಆತ್ಮನು, ಸ್ವಯಂ = ತಾನೇ, ಇದಂ ಸರ್ವಂ = ಇದೆಲ್ಲವನ್ನೂ, ಅಕರೋತ್ = ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿದನಲ್ಲವೇ, ಯಸ್ಮಾತ್ ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಪ್ರಭುಮೇವ = ಸಮರ್ಥನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನೇ, ಮಹಾತ್ಮಾನಃ = ಮಹಾತ್ಮರಾದ ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ‘ಸುಕೃತಂ’ = ಸುಕೃತ ಎಂದು, ಪ್ರಚಕ್ಷತೇ = ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಮರ್ಥನಾದ ಭಗವಂತನು ತಾನೇ ಇದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡಿರುವುದರಿಂದ ಅವನನ್ನು ಸುಕೃತ ಎಂದು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸುಕೃತ ಎಂದರೆ ಸ್ವಯಂಕೃತ ಎಂದರ್ಥ. ಪರಮಾತ್ಮನು ಯಾರ ಇತರರ ಸಹಾಯವೂ ಇಲ್ಲದೇ, ತಾನೇ ಈ ಅದ್ಭುತವಾದ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ್ದರಿಂದ ತಾನೇ ನಿಮಿತ್ತಕಾರಣವೂ ಮತ್ತು ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ್ದರಿಂದ ತಾನೇ ಉಪಾದಾನಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಇವನನ್ನು ಪರಮೇಶ್ವರನೆಂದೂ ಪ್ರಭುವೆಂದೂ, ಸರ್ವಸಮರ್ಥನೆಂದೂ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಪರಮೇಶ್ವರನು ತಾನೇ ಈ ವಿಶ್ವವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವನನ್ನು ‘ಸುಕೃತ’ ಎಂದೂ ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಸತ್ಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ. ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ಅಭಿನ್ನನಿಮಿತ್ತೋಪಾದಾನಕಾರಣನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಭಿನ್ನದರ್ಶನವತೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾಭೇದದರ್ಶಿನಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮೈವಾಸ್ಮೀತಿ ತಿಷ್ಠಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 10
192. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ-ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಗಳು ಭಿನ್ನವಲ್ಲ

ಬ್ರಹ್ಮತಾ ನಾತ್ಮನೋಽನ್ಯತ್ರ ನಾತ್ಮತಾ ಬ್ರಹ್ಮಣೋಽನ್ಯತಃ।
ಯತ ಏವಮತೋಽಭೇದೋ ಜ್ಞಾನಲಾಭಾರ್ಥಯೋರಿಹ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೦೦೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನಃ = ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ, ಅನ್ಯತ್ರ = ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮತಾ = ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವಾಗಲೀ, ಬ್ರಹ್ಮಣಃ = ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ, ಅನ್ಯತಃ = ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಆತ್ಮತಾ = ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವಾಗಲೀ, ನ = ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯತಃ ಏವಂ = ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ, ಜ್ಞಾನಲಾಭಾರ್ಥಯೋಃ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಆತ್ಮಲಾಭ; ಈ ಎರಡೂ ಅರ್ಥಗಳೂ, ಅಭೇದಃ = ಒಂದೇ ಎಂದು, ಮತಃ = ಅಭಿಪ್ರಾಯವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವೆಂದೂ ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವಸ್ತುಜ್ಞಾನವೇ ಬೇರೆ, ವಸ್ತುಲಾಭವೇ ಬೇರೆ. ಮೊದಲು ಜ್ಞಾನ, ಅನಂತರ ಅದರ ಲಾಭ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಮಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದೆಂದರೂ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹೊಂದುವುದೆಂದರೂ ಒಂದೇ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು, ಅನಂತರ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ವೇದಾಂತದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾವ್ಯವಧಾನೇನ ಮುಕ್ತಿರ್ನೈವಾನುಭೂಯತೇ।
ವ್ಯವಧಾನವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 11
193. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಅಡ್ಡಿ

ವ್ಯವಧಾನಂ ಹಿ ಯದ್ಯಸ್ಮಾತ್ ತತ್ತನ್ಮೋಹೈಕಹೇತುಕಮ್।
ಯಸ್ಮಾತ್ತಸ್ಮಾದವಿದ್ಯೈವ ಮೋಕ್ಷಾಪ್ತೇರ್ವ್ಯವಧಿರ್ಭವೇತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೩೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯತ್ = ಯಾವುದು, ಯಸ್ಮಾತ್ = ಯಾವುದರಿಂದ, ವ್ಯವಧಾನಂ = ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆಯೋ, ತತ್ = ಅದು, ತನ್ಮೋಹ ಏಕ ಹೇತುಕಮ್ = ಅದರ ಮೋಹವೊಂದನ್ನೇ ಹೇತುವನ್ನಾಗಿ ಉಳ್ಳದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಯಸ್ಮಾತ್ ತಸ್ಮಾತ್ = ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾ ಏವ = ಅವಿದ್ಯೆಯೇ, ಮೋಕ್ಷಾಪ್ತೇಃ = ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ, ವ್ಯವಧಿಃ = ವ್ಯವಧಾನವು ಅಂದರೆ ಅಡ್ಡಿಯು, ಭವೇತ್ = ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ಹೊಸದಾಗಿ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲವಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ ಹಾಗೂ ಸಹಜವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಏಕೆ ನಮಗೆ ಮೋಕ್ಷವು ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ? ಎಂದರೆ, ಅವಿದ್ಯಾವ್ಯವಧಾನದಿಂದ. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಅಡ್ಡಿ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆ. ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವುದರಿಂದ ನಮಗೆ ಮೋಕ್ಷವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ದೂರಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ, ಅದೇ ಮುಕ್ತಿಯು; ಅದೇ ಕೈವಲ್ಯವು.

ವಿವರಣೆ: ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ಏನೋ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾದ ಅದ್ಭುತ ಪವಾಡಸದೃಶವಾದ ಫಲವಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಮೋಕ್ಷ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾದರೆ, ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿದಂತೆಯೇ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪರೀಪ್ಸಾಜಿಹಾಸಾರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಹಿತಾಹಿತಸಮಂ ಶಾಂತಂ ಮಹಾಪ್ರಾಜ್ಞಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್।
ಆಪ್ತಕಾಮಮ್ ಅಕಾಮಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 12
194. ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ

ನ ಪರೀಪ್ಸಾಂ ಜಿಹಾಸಾಂ ವಾ ಪುಂಸಃ ಶಾಸ್ತ್ರಂ ಕರೋತಿ ಹಿ।
ನಿಜೇ ಏವ ತು ತೇ ಯಸ್ಮಾತ್ ಪಶ್ವಾದಾವಪಿ ದರ್ಶನಾತ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೩೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶಾಸ್ತ್ರಮ್ = ವೇದಶಾಸ್ತ್ರವು, ಪುಂಸಃ = ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ, ಪರೀಪ್ಸಾಂವಾ = ಹೊಂದಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನಾಗಲೀ, ಜಿಹಾಸಾಂ ವಾ = ಅಥವಾ ಬಿಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನಾಗಲೀ, ನ ಹಿ ಕರೋತಿ = ಉಂಟುಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಸ್ಮಾತ್ = ಏಕೆಂದರೆ, ತೇ = ಆ ಹಾನೋಪಾದಾನೇಚ್ಛೆಗಳು, ನಿಜೇಏವ = ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಹೇಗೆಂದರೆ, ಪಶ್ವಾದೌ ಅಪಿ = ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಮುಂತಾದವುಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ದರ್ಶನಾತ್ = ತೋರುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಶಾಸ್ತ್ರವು ಯಾವುದೇ ಮನುಷ್ಯನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು “ನೀನು ಇದನ್ನು ಪಡೆದುಕೋ”, ಎಂದಾಗಲೀ, “ನೀನು ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು”—ಎಂದಾಗಲೀ ಬಲಾತ್ಕರಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಇಷ್ಟಪ್ರಾಪ್ತಿಯ ಇಚ್ಛೆ ಹಾಗೂ ಅನಿಷ್ಟಪರಿಹಾರೇಚ್ಛೆಗಳೆರಡೂ ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳಿಗೂ ಮನುಷ್ಯರಿಗೂ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಯಾವುದೇ ಶಾಸ್ತ್ರವು ಮಾನವರಿಗೆ ಇದನ್ನು ನೀನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು ಎಂದಾಗಲೀ, ಇದನ್ನು ನೀನು ಪಡೆದುಕೋ ಎಂದಾಗಲೀ ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಇಷ್ಟಪ್ರಾಪ್ತಿಯ ಹಾಗೂ ಅನಿಷ್ಟ ಪರಿಹಾರದ ಇಚ್ಛೆಗಳು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತವೆ. ನೀನು ಆರೋಗ್ಯವನ್ನೂ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನೂ ಹೊಂದುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದಾಗಲೀ ಅಥವಾ ನೀನು ನಿನ್ನ ದಾರಿದ್ರ್ಯವನ್ನೂ ರೋಗವನ್ನೂ ದೂರಮಾಡಿಕೋ ಎಂಬುದನ್ನಾಗಲೀ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ , ತಿಳಿಸಬೇಕಾದ್ದೂ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸದ್ಗುರುಪುಂಗವಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಗುರುತತ್ತ್ವಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಗುರುತತ್ತ್ವೋಪದೇಶಕಮ್।
ಆಚಾರ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 13
195. ಗುರುವಿನಿಂದಲೇ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಸಾಕ್ಷೇಪಮಾಹುಃ ಶ್ರೇಯಾಂಸಂ ಗುರುಂ ಪ್ರಾಪ್ಯ ನಿರೇಷಣಾಃ।
ಗುರುದ್ವಾರೈವ ವಿದ್ಯೇಹ ಶ್ರೇಯಃಪ್ರಾಪ್ತೌ ಕ್ಷಮಾ ಯತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೦೬೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ನಿರೇಷಣಾಃ = ಏಷಣಾತ್ರಯದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದಂಥ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು, ಶ್ರೇಯಾಂಸಂ = ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದ, ಗುರುಂ = ಸದ್ಗುರುವನ್ನು, ಪ್ರಾಪ್ಯ = ಹೊಂದಿ, ಗುರುದ್ವಾರಾ ಏವ = ಸದ್ಗುರುಗಳ ಮುಖಾಂತರವೇ ಪಡೆದಂಥ, ವಿದ್ಯಾ = ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು, ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ, ಶ್ರೇಯಃಪ್ರಾಪ್ತೌ = ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಹೊಂದುವುದಕ್ಕೆ, ಕ್ಷಮಾ = ಸಮರ್ಥವಾಗಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಯತಃ = ಆದ್ದರಿಂದಲೇ, ಸಾಕ್ಷೇಪಮ್ = ಒತ್ತಿ ಒತ್ತಿ ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ, ಆಹುಃ = ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಕಲ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾದ ಆಚಾರ್ಯನನ್ನು ಬಳಿಸಾರಬೇಕು; ಆ ಸದ್ಗುರುವಿನ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ, ಅವರಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಹೊಂದಬೇಕು; ಅಂಥ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಸಾರುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕಾಮಗಳಿಂದ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವ ವಿಷಯಾಸಕ್ತನಾದ ಮಾನವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕದು, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆ ಮಾಡದವನಿಗೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗದು, ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದದವನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷವೂ ಸಿಗದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕನು ವಿಷಯಭೋಗಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ಸದ್ಗುರುವಿನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೇ ಹೋಗಬೇಕು. ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸೇವೆಯನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ಸಂತುಷ್ಟರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಬೇಕು. ಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಮಾಡಿದಾಗ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಾಯಾರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮಾಯಯಾ ಕ್ರಿಯತೇ ಸರ್ವಮ್ ಈಶ್ವರಾಧೀನಭೂತಯಾ।
ಈಶ್ವರೇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿವಿದಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 14
196. ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವ

ಯಯಾ ಕರ್ತುಂ ನ ವಾ ಕರ್ತುಮನ್ಯಥಾ ಕರ್ತುಮರ್ಹತಿ।
ಸ್ವತಂತ್ರಾಮ್ ಈಶ್ವರೇಚ್ಛಾಂ ಕೇ ಪರಿಚ್ಛೇತ್ತುಮಿಹೇಶತೇ?

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೨-೫೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಈಶ್ವರಃ = ಈಶ್ವರನು, ಯಯಾ ಮಾಯಾಶಕ್ತ್ಯಾ = ಯಾವ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ, ಕರ್ತುಂ = ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ, ನ ವಾ ಕರ್ತುಮ್ = ಮಾಡದಿರುವುದಕ್ಕೂ , ಅನ್ಯಥಾ ಕರ್ತುಮ್ = ಅಥವಾ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ, ಅರ್ಹತಿ = ಸಮರ್ಥನಾಗಿರುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅಂಥಾ, ಸ್ವತಂತ್ರಾಮ್ = ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ, ಈಶ್ವರೇಚ್ಛಾಂ = ಈಶ್ವರನ ಶಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಾದ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು, ಕೇ = ಯಾರು ತಾನೆ, ಪರಿಚ್ಛೇತ್ತುಂ = ಅಳತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ, ಈಶತೇ = ಸಮರ್ಥರಾದಾರು? ಎಂದರೆ, ಯಾರೂ ಸಮರ್ಥರಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈಶ್ವರಾಧೀನವಾದ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯು ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ! ಅದು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಲ್ಲದಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅದು ಈಶ್ವರಾಧೀನವಾದದ್ದೇ ಹೊರತು ಇನ್ನಾರಿಗೂ ಅಧೀನವಲ್ಲದ್ದು. ಅದರ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯರು ಯಾರು ತಾನೆ ಅಳತೆಮಾಡಿಯಾರು? ಎಂದರೆ, ಯಾರೂ ಮಾಡಲಾರರು.

ವಿವರಣೆ: ಈಶ್ವರನು ತನ್ನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಈಶ್ವರನು ಸರ್ವತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರನು. ಅವನಿಗೆ ಈ ಮಾಯೆಯು ಅಧೀನವಾಗಿದೆ. ಇದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಕಟ್ಟುಹಾಕಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೇ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನು ‘ಮಮ ಮಾಯಾ ದುರತ್ಯಯಾ’ ಎಂದು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಮಾಯೆಯಿಂದಲೇ ಈ ಜಗತ್ತು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿ, ಮಾಯಾಧೀನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಂಸಾರತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದುಃಖಸಂಸಾರಮರ್ಮಜ್ಞಂ ದುಃಖಸಂಸಾರವರ್ಜಿತಮ್।
ಸಂಸಾರತಾರಣೋಪಾಯಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 15
197. ಸಂಸಾರವು ಎರಡಕ್ಕೂ ಕಾರಣ

ಅಪಾಮಾರ್ಗಲತೇವಾಯಂ ವಿರುದ್ಧಫಲದೋ ಭವಃ।
ಪ್ರತ್ಯಗ್ ದೃಶಾಂ ವಿಮೋಕ್ಷಾಯ ಸಂಸಾರಾಯ ಪರಾಗ್ ದೃಶಾಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೨೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಯಂ = ಈ, ಭವಃ = ಸಂಸಾರವು, ಅಪಾಮಾರ್ಗಲತಾ ಇವ = ಉತ್ತರಣಿಕಡ್ಡಿಯಂತೆ, ವಿರುದ್ಧಫಲದಃ = ಇಬ್ಬರಿಗೂ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಹೇಗೆಂದರೆ: ಪ್ರತ್ಯಗ್ ದೃಶಾಂ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳವರಿಗೆ, ವಿಮೋಕ್ಷಾಯ = ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ, ಪರಾಗ್ ದೃಶಾಮ್ = ಬಹಿರ್ಮುಖದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳವರಿಗೆ, ಸಂಸಾರಾಯ = ಸಂಸಾರಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೂ ಸಂಸಾರವು ಒಂದೇ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ದುಃಖಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಈ ಸಂಸಾರವು ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಉತ್ತರಣಿ ಕಡ್ಡಿಯಂತೆ ಅನುಲೋಮದಿಂದ ಕೈಯ್ಯಾಡಿಸಿದಾಗ ಸುಖಸ್ಪರ್ಶವೂ, ವಿಲೋಮದಿಂದ ಕೈಯ್ಯಾಡಿಸಿದಾಗ ದುಃಖಸ್ಪರ್ಶವೂ ಆಗುವಂತೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸಂಸಾರವು ಸ್ವತಃ ಸುಖವೂ ಅಲ್ಲ , ದುಃಖವೂ ಅಲ್ಲ, ಅದರ ದೃಷ್ಟಿಭೇದದಿಂದ ಅದು ಸುಖಕ್ಕೂ ದುಃಖಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಹೇಗೆಂದರೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಸಂಸಾರಿಗಳಾಗಿರುತ್ತಾರೆ, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಸಂಸಾರಿಗಳಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪವೆಂದೇ ಕಾಣುವುದರಿಂದ ಈ ಸಂಸಾರವು ಅವರಿಗೆ ಬಂಧನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನಾನು ನನ್ನದು ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾ ದುಃಖಗಳನ್ನೇ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅಂಟುಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅಂಟುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಆ ಸಂಗದಿಂದ ಬದ್ಧರಾಗುತ್ತಾರೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಕ್ಷವ್ಯವಧಾನವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆವಿರ್ಭಾವತಿರೋಭಾವವರ್ಜಿತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನಿಷ್ಕಲಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾಸಾಕ್ಷಿಣಂ ಶಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 16
198. ಆತ್ಮನಿಗೆ ವಿಕಾರಗಳಿಲ್ಲ

ಅವಿದ್ಯಾಸಾಕ್ಷ್ಯಪಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಸದಾಽನಸ್ತಮಿತೋದಿತಃ।
ಅವಿದ್ಯಯಾ ವ್ಯವಹಿತಃ ತದ್ಬಲೇನೈವ ತದ್ವಚಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೩೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾಸಾಕ್ಷೀ ಅಪಿ = ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು, ಸದಾ = ಯಾವಾಗಲೂ, ಅನಸ್ತಮಿತೋದಿತಃ = ಅಸ್ತಮಾನನೂ ಆಗದೇ ಉದಿತನೂ ಆಗದೇ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತು ಆತ್ಮನು, ಅವಿದ್ಯಯಾ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ವ್ಯವಹಿತಃ = ವ್ಯವಹಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ, ತದ್ ವಚಃ = ಎನ್ನುವುದನ್ನೂ, ತದ್ಬಲೇನ ಏವ = ಅವಿದ್ಯೆಯ ಬಲದಿಂದಲೇ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅದ್ವಿತೀಯನೂ ನಿರುಪಾಧಿಕನೂ ಆಗಿರುವ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಏನೇ ಹೇಳಿದರೂ ಅದೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ. ಆತ್ಮನು ಅವಿದ್ಯೆಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ; ಇವನು ನಿತ್ಯಪ್ರಕಾಶಸ್ವರೂಪನು, ಇವನು ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮರೆಯಾಗಿ ದ್ದಾನೆ—ಎನ್ನುವುದೂ ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ.

ವಿವರಣೆ: ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೂ ಗೋಚರನಾಗದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ವರ್ಣಿಸಲಾಗದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಯು ಯತೋ ವಾಚೋ ನಿವರ್ತಂತೇ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮನು ಅವಿದ್ಯೆಗೂ ವಿದ್ಯೆಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮವಾಗಲೀ, ವಿಕಾರಗಳಾಗಲೀ, ಮರಣವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ. ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಪ್ರತ್ಯಯಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನು ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನಾದರೂ ಅವನು ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮರೆಯಾಗಿದ್ದಾನೆ—ಎಂದೆಲ್ಲ ಹೇಳುವುದೂ ಅಧಾರೋಪ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ. ಇದಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಧಾರೋಪಾಪವಾದದೃಷಿ್ಟ ಎಂದು ಹೆಸರು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಾಯಾವಿಲಾಸಸಾಕ್ಷಿಣೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮಾಯಯಾ ಬಂಧಮೋಕ್ಷೌ ಹಿ ಸೃಷ್ಟಿಸ್ಥಿತಿಲಯಾಸ್ತಥಾ।
ಮಾಯಾವಿಲಾಸನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 17
199. ಮಾಯಾವಿಲಾಸ

ತಸ್ಮಾನ್ಮಾಯಾವಿಲಾಸೋಽಯಂ ಜಗತ್ ಕರ್ತೃತ್ವಮೀಶಿತುಃ।
ಬಂಧಮೋಕ್ಷೋಪದೇಶಾದಿವ್ಯವಹಾರೋಽಪಿ ಮಾಯಯಾ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೨-೫೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದಲೇ, ಈಶಿತುಃ = ಪರಮೇಶ್ವರನ, ಜಗತ್ ಕರ್ತೃತ್ವಮ್ = ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿರುವಿಕೆಯೆಂಬ, ಅಯಂ = ಇದು, ಮಾಯಾವಿಲಾಸಃ = ಬರೀ ಮಾಯೆಯ ಆಟ ಮಾತ್ರ; ನಿಜವಾಗಿ ಏನೂ ಆಗಿಯೇ ಇಲ್ಲ , ಬಂಧ ಮೋಕ್ಷ ಉಪದೇಶ ಆದಿ ವ್ಯವಹಾರಃ = ಬಂಧ, ಮೋಕ್ಷ, ಶಾಸ್ತ್ರ , ಗುರು, ಉಪದೇಶ ಮುಂತಾದ ವ್ಯವಹಾರವೂ, ಅಪಿ = ಕೂಡ, ಮಾಯಯಾ = ಮಾಯೆಯಿಂದಲೇ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಯಾವ ದೋಷಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಈಶ್ವರನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದೂ ಕೇವಲ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ. ಇನ್ನು, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಬಂಧವಾಗಿದೆ, ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮೋಕ್ಷವಾಗುತ್ತದೆ—ಮುಂತಾದ ವೇದಾಂತದ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ಕೇವಲ ಮಾಯಾವ್ಯವಹಾರಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆಯೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ : ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಎಲ್ಲವೂ ಅಧ್ಯಾರೋಪ ಅಪವಾದ ಕ್ರಮದಿಂದಲೇ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಜಗತ್ತು , ಈಶ್ವರ, ಜೀವ—ಎನ್ನುವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಬಂಧ, ಮೋಕ್ಷ, ಗುರು, ಶಿಷ್ಯ, ಶಾಸ್ತ್ರ—ಎಂಬ ವ್ಯವಹಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ, ಮಾಯೆಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಭೂತಕಾರುಣ್ಯಸಿಂಧವೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅದ್ವೇಷ್ಟೃತ್ವಾದಿಸಂಪನ್ನಂ ಸರ್ವಭೂತದಯಾಪರಮ್।
ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 18
200. ಇಂಥವನಿಗೇ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿನಿಷ್ಠೋ ಯಃ ಯಶ್ಚಾದ್ವೇಷ್ಟೃತ್ವಾದಿಸಾಧನಃ।
ಜ್ಞಾನಮುತ್ಪದ್ಯತೇ ತಸ್ಯ ನ ಬಹಿರ್ಮುಖಚೇತಸಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೬೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಃ = ಯಾವಾತನು, ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿನಿಷ್ಠಃ = ಅಮಾನಿತ್ವ, ಅದಂಭಿತ್ವಾದಿಗುಣಗಳನ್ನು ಸಹಜವಾಗಿ ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೆಯೋ, ಚ ಮತ್ತು, ಯಃ = ಯಾವಾತನು, ಅದ್ವೇಷ್ಟೃತ್ವಾದಿಸಾಧನಃ = ಅದ್ವೇಷ್ಟಾ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಮುಂತಾದ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆಯೋ, ತಸ್ಯ = ಅಂಥ ಉತ್ತಮ ಜಿಜ್ಞಾಸು ಸಾಧಕನಿಗೆ, ಜ್ಞಾನಮ್ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಉತ್ಪದ್ಯತೇ = ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು, ಬಹಿರ್ಮುಖಚೇತಸಃ ಜ್ಞಾನಂ ನ ಜಾಯತೇ = ಕೇವಲ ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೇ ರತನಾಗಿರುವವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುವದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಹದಿಮೂರನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಅದ್ವೇಷ್ಟೃತ್ವಾದಿ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಹೊಂದಿರುವಂಥಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಬಾಹ್ಯವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಸದಾ ಮುಳುಗಿರುವವನಿಗೆ ಅಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಮಾನಿತ್ವವೆಂದರೆ ಜಂಭದಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರುವಿಕೆ. ಅಮಾನಿತ್ವವೆಂದರೆ ಅಹಂಕಾರವಿಲ್ಲದಿರುವಿಕೆ. ಅದ್ವೇಷ್ಟೃತ್ವವೆಂದರೆ ಯಾರನ್ನೂ ದ್ವೇಷಿಸದೇ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಭಗವಂತನೆಂದೇ ಭಾವಿಸುವುದು. ಯಾರನ್ನೂ ಹಿಂಸಿಸದಿರುವದು, ಆರ್ಜವಸ್ವಭಾವ, ಶೌಚ—ಈ ರೀತಿಯಿಂದ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುವಂಥ ಸಾತ್ತ್ವಿಕನಾದ ಉತ್ತಮ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿದಿತಾವಿದಿತವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸ್ಥೂಲಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಗಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಕಾರ್ಯಕಾರಣವರ್ಜಿತಮ್।
ವ್ಯಾಕೃತಾವ್ಯಾಕೃತಾತೀತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 19
201. ಬ್ರಹ್ಮದ ಮಹಿಮೆ

ಯಸ್ಯಾಮತಂ ತಸ್ಯ ಮತಂ ಮತಂ ಯಸ್ಯ ನ ವೇದ ಸಃ।
ವಿದಿತಾವಿದಿತಾಭ್ಯಾಂ ತತ್ ಅನ್ಯದೇವೇತಿ ಹಿ ಶ್ರುತಿಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೭೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಸ್ಯ = ಯಾವನಿಗೆ, ಅಮತಂ = ಬ್ರಹ್ಮವು ವಿಷಯವಲ್ಲವೋ, ತಸ್ಯ = ಅವನಿಗೆ, ಮತಂ = ಬ್ರಹ್ಮವು ತಿಳಿದಿದೆ; ಯಸ್ಯ = ಯಾವನಿಗೆ, ಮತಂ = ವಿಷಯವಾಗಿದೆಯೋ, ಸಃ = ಅವನು, ನ ವೇದ = ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿಯನು; ಇತಿ = ಹೀಗೆ, ಶ್ರುತಿಃ = ಕೇನಶ್ರುತಿಯು, ತತ್ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು, ವಿದಿತ ಅವಿದಿತಾಭ್ಯಾಂ = ವಿದಿತಕ್ಕಿಂತಲೂ ಅವಿದಿತಕ್ಕಿಂತಲೂ, ಅನ್ಯತ್ ಏವ = ಭಿನ್ನವೆಂದೇ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿಷಯವೆಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ತಿಳಿದಿದೆಯೆಂದೂ, ವಿಷಯವೆಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ತಿಳಿದಿಲ್ಲವೆಂದೂ ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ವಿದಿತವೂ ಅಲ್ಲ , ಅವಿದಿತವೂ ಅಲ್ಲವೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳಿದಂತಾಯಿತು.

ವಿವರಣೆ: ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಎರಡೇ ವಸ್ತುಗಳು ಇರುತ್ತವೆ: ಒಂದು, ವಿದಿತ; ಮತ್ತೊಂದು, ಅವಿದಿತ; ವಿದಿತವೆಂದರೆ ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಸ್ಥೂಲವಾದ ಕಾರ್ಯವಸ್ತು. ಅವಿದಿತ ಎಂದರೆ ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿರದ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಕಾರಣವಸ್ತು. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ವಿದಿತವೂ ಅಲ್ಲ , ಅವಿದಿತವೂ ಅಲ್ಲ ; ಅನ್ಯದೇವ ತದ್ವಿದಿತಾತ್ ಅಥೋ ಅವಿದಿತಾದಧಿ ಎಂದು ಕೇನಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ವಿದಿತ ಅವಿದಿತಗಳಿಗಿಂತ ವಿಲಕ್ಷಣವಾದದ್ದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು. ಬ್ರಹ್ಮವು ವ್ಯಾಕೃತವೂ ಅಲ್ಲ , ಅವ್ಯಾಕೃತವೂ ಅಲ್ಲ ; ಬ್ರಹ್ಮವು ಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ , ಕಾರಣವೂ ಅಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಫಲವಿರಕ್ತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ವಿರಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಾಂತಸರ್ವಬಾಹ್ಯಫಲಾತ್ ಸದಾ।
ಮುಕ್ತಿನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 20
202. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ

ಆವಿರಿಂಚಾತ್ ಪುಮರ್ಥಾನಾಮ್ ಅಕೃತ್ಸ್ನತ್ವಾದಿದೋಷತಃ।
ವಿತೃಷೋಽಶೇಷತದ್ದೋಷಧ್ವಸ್ತಿಶ್ರೇಯಃಪರೀಪ್ಸವಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೦೬೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪುಮರ್ಥಾನಾಮ್ = ಅಭ್ಯುದಯರೂಪವಾದ ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳು, ಆ ವಿರಿಂಚಾತ್ = ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕದವರೆಗೂ, ಅಕೃತ್ಸ್ನತ್ವಾದಿದೋಷತಃ = ಅಪರಿಪೂರ್ಣತ್ವಾದಿ ದೋಷವುಳ್ಳವುಗಳಾದ್ದರಿಂದ, ವಿತೃಷಃ = ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದವರಾಗಿ ಸಾಧಕರು, ಅಶೇಷ ತದ್ದೋಷಧ್ವಸ್ತಿಶ್ರೇಯಃ ಪರೀಪ್ಸವಃ = ಅನಿತ್ಯತ್ವಾದಿ ಯಾವ ದೋಷಗಳೂ ಇಲ್ಲದಿರುವ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನೇ ಹೊಂದುವ ಇಚ್ಛೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿ ಮೋಕ್ಷಾರ್ಥಿಗಳಾಗಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಲೋಕದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡು ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕದವರೆಗಿರುವ ಎಲ್ಲ ಅಭ್ಯುದಯಗಳೂ ಅನಿತ್ಯ, ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದುವುಗಳೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕರುಗಳು ಆ ಅನಿತ್ಯಫಲಗಳಿಂದಲೂ ವಿರಕ್ತರಾಗಿ ಸರ್ವದೋಷರಹಿತವಾದ ಪರಮಶ್ರೇಯಸ್ಸೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಹೊಂದಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೆಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಭ್ಯುದಯ ಫಲವು. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ದೊರಕುವ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ವಾದ ಫಲವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೇ. ಆದರೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ ಅನಿತ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದೇನೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಮೋಕ್ಷಫಲವಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಪಡೆ ಯುವ ಸಂಕಲ್ಪವುಳ್ಳವರಾಗಬೇಕು. ಮುಕ್ತಿಯು ಮಾತ್ರವೇ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದದ್ದು ಎಂಬ ವಿವೇಕವು ಇವರಿಗೆ ಇರಬೇಕು ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯವು. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಫಲದಿಂದಲೂ ವಿರಕ್ತರಾದವರಿಗೇ ಮೋಕ್ಷವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸತ್ತಾಪ್ರಭಾವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಸತ್ತಾಪ್ರಭಾವೇನ ವರ್ತತೇ ದೃಶ್ಯತೇ ಜಗತ್।
ಆತ್ಮಸತ್ತಾಪ್ರತಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 21
203. ಆತ್ಮನ ಸತ್ತಾಪ್ರಭಾವ

ಆತ್ಮಸತ್ತೈವ ಸತ್ತೈಷಾಂ ಭಾವಾನಾಂ ನ ತತೋಽಧಿಕಾ।
ತಥೈವ ಸ್ಫುರಣಂ ಚೈಷಾಂ ನಾತ್ಮಸ್ಫುರಣತೋಽಧಿಕಮ್॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೩-೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏಷಾಂ = ಈ, ಭಾವಾನಾಂ = ವಸ್ತುಗಳ, ಸತ್ತಾ = ಇರುವಿಕೆಯು, ಆತ್ಮಸತ್ತಾ ಏವ = ಆತ್ಮನ ಇರುವಿಕೆಯೇ ಆಗಿದೆ, ತತಃ = ಅದಕ್ಕಿಂತ, ಅಧಿಕಾ = ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು, ನ = ಅಲ್ಲ ; ತಥಾ ಏವ = ಹಾಗೆಯೇ, ಏಷಾಂ = ಈ ಪದಾರ್ಥಗಳ, ಸ್ಫುರಣಂ = ತೋರುವಿಕೆಯೂ, ಆತ್ಮಸ್ಫುರಣತಃ = ಆತ್ಮನ ತೋರುವಿಕೆಗಿಂತ, ಅಧಿಕಂ = ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು, ನ = ಅಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಸಕಲ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ, ಇರುವಿಕೆಯೂ ತೋರುವಿಕೆಯೂ ಇವೆಯಲ್ಲವೆ? ಇವೆರಡೂ ಆತ್ಮನ ಇರುವಿಕೆ ಹಾಗೂ ತೋರುವಿಕೆಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆಯೇ ಹೊರತು ಸ್ವತಂತ್ರವಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ನಾವು ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕಂಡರೂ ಅದನ್ನು ಇದೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ, ಹಾಗೂ ಅದು ನಮಗೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ಸತ್ತಾ ಎಂದೂ ಸ್ಫುರಣ ಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಈ ಎರಡು ಗುಣಗಳೂ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಇವು ಆತ್ಮನ ಸತ್ತಾ, ಆತ್ಮನ ಸ್ಫುರಣಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚರೂಪದಿಂದಲೂ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇವುಗಳಿಗೆ ಅಸ್ತಿತ್ವವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ. ಇದನ್ನೇ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮೈವೇದಂ ಸರ್ವಂ ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನ ಸತ್ತಾ ಮತ್ತು ಸ್ಫುರಣಗಳು ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೇಶಕಾಲಾದ್ಯತೀತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಶಕಾಲಾದ್ಯಸಂಬದ್ಧಂ ಕಾರ್ಯಕಾರಣವರ್ಜಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯೇವಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 22
204. ಇದೇ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು

ದೇಶಕಾಲಾದ್ಯಸಂಬಂಧಾತ್ ದೇಶಾದೇರ್ಮೋಹಕಾರ್ಯತಃ।
ನಾನುತ್ಪನ್ನಮದಗ್ಧಂ ವಾ ಜ್ಞಾನಮಜ್ಞಾನಮಸ್ತ್ಯತಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೫೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದೇಶಕಾಲಾದಿ ಅಸಂಬಂಧಾತ್ = ದೇಶಕಾಲಾದಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮನು ಸಂಬಂಧಪಡದಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ದೇಶಾದೇಃ = ದೇಶಕಾಲಗಳು, ಮೋಹಕಾರ್ಯತಃ = ಮೋಹದ ಕಾರ್ಯವಾದ್ದರಿಂದಲೂ, ಅನುತ್ಪನ್ನಂ = ಹುಟ್ಟದೇ ಇರುವಂಥ, ಜ್ಞಾನಂ ವಾ = ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಅದಗ್ಧಂ = ನಾಶವಾಗದೇ ಇರುವಂಥ, ಅಜ್ಞಾನಂ ವಾ = ಅಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ದೇಶಕಾಲಗಳು ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ದೇಶಕಾಲಾದಿಗಳೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ , ಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಾಶವಾಗಬೇಕಾದ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ; ಹೀಗೆ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಯಿತೆಂದರೆ ಹಿಂದಾಗಲೀ ಮುಂದಾ ಗಲೀ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೆಂದೂ, ಸದಾ ತಾನು ಸ್ವಯಂ ಚಿನ್ಮಾತ್ರನೇ ಎಂದೂ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ದೇಶ, ಕಾಲ, ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣಭಾವಗಳೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯೆಂದೂ, ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಪರಮಾರ್ಥಸತ್ಯವೆಂದೂ ತಿಳಿಯುವುದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಹಿಂದೆ, ಇಂದು, ಮುಂದೆ ಎಂದಾಗಲೀ, ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ— ಎಂದಾಗಲೀ, ಆಗ, ಈಗ, ಎಂದಾಗಲೀ ಯಾವ ಪ್ರತ್ಯಯವೂ ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ‘ಆತ್ಮೈವೇದಂ ಸರ್ವಂ’ ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಎಂದು ಹೆಸರು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಹಭ್ರಾಂತಿವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನಾತ್ ಭಯಮಾಪ್ನೋತಿ ಜ್ಞಾನೇನಾಭಯಮಶ್ನುತೇ।
ಅಭಯಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 23
205. ಎರಡಕ್ಕೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಹೇತು

ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾ ವಿಂದತೇ ವಿದ್ವಾನಭಯಂ ಹೀತ್ಯವಾದಿಷಮ್।
ತತ್ತ್ವೇವಾಭಯಕೃದ್ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ಯಾನ್ಮೋಹಾದಾತ್ಮನೋ ಭಯಮ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೭೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ವಿದ್ವಾನ್ = ಜ್ಞಾನಿಯು, ಯತ್ = ಯಾವ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು, ಜ್ಞಾತ್ವಾ = ತಿಳಿದರೆ, ಅಭಯಂ = ಅಭಯವನ್ನು, ವಿಂದತೇ = ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಅವಾದಿಷಮ್ = ಈ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿ ಆಗಿದೆಯೋ, ತತ್ ತು ಏವ ಬ್ರಹ್ಮ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ, ಅಭಯಕೃತ್ ಸ್ಯಾತ್ = ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಮೋಹಾತ್ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮದ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಆತ್ಮನಃ = ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ, ಭಯಮ್ = ಭಯವೂ ಆಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಅಭಯವನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯದೇ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ, ಅಭಯಸ್ವರೂಪವಾದ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತನಗೆ ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭಯಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಒಂದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಭಯಕ್ಕೂ , ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭಯಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಅಭಯವೇ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದರಿಂದ ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು, ತಾನು ಬೇರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಬೇರೆ, ತಾನು ಜೀವಾತ್ಮನು, ಸಂಸಾರಿ—ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ ಆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಭಯಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅಭಯಕ್ಕೂ , ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಭಯಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಯಾದ ಸಾಧಕನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೆಂದೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಲಕ್ಷಣರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ತ್ಯಜೇತ್ ತ್ವಮಿ ತು ಜೀವತ್ವಂ ಪರೋಕ್ಷತ್ವಂ ಚ ಬ್ರಹ್ಮಣಿ।
ತ್ವಂತದಾತ್ಮೈಕ್ಯಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 24
206. ಎರಡನ್ನೂ ಬಿಡಬೇಕು

ಪ್ರತ್ಯಕ್ತ್ವಂ ಚ ಪರಾಕ್ತ್ವಂ ಚ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ತತ್ತ್ವಮಸೀತಿ ವಾಕ್।
ತಥೈವ ಲಕ್ಷಯತ್ಯೈಕ್ಯಂ ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮನೋಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೩-೧೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಇತಿ ವಾಕ್ = ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂಬ ಈ ವಾಕ್ಯವು, ಜೀವನ ಪ್ರತ್ಯಕ್ತ್ವಂ = ಒಳಗಿರುವಿಕೆಯನ್ನೂ, ಬ್ರಹ್ಮದ, ಪರಾಕ್ತ್ವಂ = ಹೊರಗಿರುವಿಕೆಯನ್ನೂ, ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ = ಬಿಡಿಸಿಬಿಟ್ಟು, ತಥೈವ = ಮತ್ತು ಹಾಗೆಯೇ, ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮನೋಃ = ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರುಗಳಿಗೆ, ಐಕ್ಯಂ = ಏಕತ್ವವನ್ನೂ, ಲಕ್ಷಯತಿ = ಲಕ್ಷಣೆಯಿಂದ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವನ ಸಂಸಾರಿತ್ವವನ್ನೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಅನಾತ್ಮತ್ವವನ್ನೂ ಬಾಧಮಾಡಿ, ತತ್ತ್ವಮಸಿ ವಾಕ್ಯವು ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮರುಗಳಿಗೆ ಅಭೇದವನ್ನೂ ಏಕತ್ವವನ್ನೂ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿದೆ; ಅಂದರೆ, ಲಕ್ಷಣೆಯಿಂದ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ ವಾಕ್ಯದ ರಹಸ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ‘ನೀನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೀಯೆ’ ಎನ್ನುವಾಗ ನೀನು ಎಂದರೆ ಜೀವಾತ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮ. ಜೀವನ ಸಂಸಾರಿತ್ವವನ್ನು ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮದ ಪರಾಕ್ಸ್ವಭಾವವನ್ನು, ಅಂದರೆ ಪರೋಕ್ಷತ್ವವನ್ನು ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದೂ ಈ ವಾಕ್ಯವು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಜೀವನೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಲ್ಲ, ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಜೀವನಿಗಿಂತಲೂ ಭಿನ್ನವಲ್ಲ. ಜೀವವೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜೀವವೆಂದೂ ಶ್ರುತಿಯು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಐಕ್ಯವನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರುತಿಯು ಲಕ್ಷಣೆಯಿಂದ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ತತ್ತ್ವಮಸಿ ವಾಕ್ಯವು ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮರುಗಳಿಗೆ ಏಕತ್ವವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಕ್ಷಫಲಜ್ಞಾನವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿತಿಷ್ಠಂತಂ ಫಲವಜ್ಜ್ಞಾನಬೋಧಕಮ್।
ಫಲವಜ್ಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 25
207. ಜ್ಞಾನವು ಫಲವುಳ್ಳದ್ದು

ಫಲವನ್ನಿಶ್ಚಿತಜ್ಞಾನಜನ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸಮೀಕ್ಷ್ಯತೇ।
ತಸ್ಮಿನ್ ಸತ್ಯಪ್ರಮಾಣತ್ವಂ ಕಿಮಿವೇಹೋಚ್ಯತೇ ತ್ವಯಾ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೯೦೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಫಲವತ್ ನಿಶ್ಚಿತ ಜ್ಞಾನ ಜನ್ಮ = ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಫಲವನ್ನು ಉಳ್ಳ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುವುದು, ಸಾಕ್ಷಾತ್ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ, ಸಮೀಕ್ಷ್ಯತೇ = ಸುಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ತಸ್ಮಿನ್ ಸತಿ = ಹೀಗೆ ವಾಕ್ಯದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುವಲ್ಲಿ , ಅಪ್ರಮಾಣತ್ವಂ = ಅಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವು, ಕಿಮ್ = ಏಕೆ, ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ , ತ್ವಯಾ = ನಿನ್ನಿಂದ, ಉಚ್ಯತೇ = ಹೇಳಲ್ಪಡುತ್ತಿದೆ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತಾರ್ಥ ವಿಚಾರದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸಿ, ಅದರಿಂದ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಮೋಕ್ಷಫಲವೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡಿದೆ. ಹೀಗಿರಬೇಕಾದರೆ ವಾಕ್ಯದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಲಾರದು ಎಂದು ಒಣತರ್ಕದಿಂದ ವಾದಮಾಡುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಬರೀ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗದು ಎಂದೂ ಕೇವಲ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷಫಲವು ದೊರಕಲಾರದು ಎಂದೂ ಕೆಲವು ವಾದಿಗಳು ವಾದಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಅದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಈ ಎರಡೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷಫಲವೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತಗಳು ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರೋತ್ರಿಯಪುಂಗವಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಕಾಮಾಪಹತೋ ಧೀರಃ ಶ್ರೋತ್ರಿಯೋ ಮೋಕ್ಷಮಶ್ನುತೇ।
ಸರ್ವಕಾಮವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 26
208. ಈ ಮೂರೂ, ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನಗಳು

ಶ್ರೋತ್ರಿಯೋಽಧೀತವೇದಃ ಸ್ಯಾತ್ಸಾಧ್ವಾಚಾರಃ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿತಃ।
ಕಾಮಾನುಪಹತಾತ್ಮಾಪಿ ಸ್ಯಾದಕಾಮಹತಸ್ತಥಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೦೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಧೀತವೇದಃ = ವೇದಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದವನೇ, ಶ್ರೋತ್ರಿಯಃ ಸ್ಯಾತ್ = ಶ್ರೋತ್ರಿಯನು ಎನಿಸುತ್ತಾನೆ; ಪ್ರಸಿದ್ಧಿತಃ = ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಯಿಂದಲೇ, ಸಾಧು ಆಚಾರಃ = ಒಳ್ಳೆಯ ನಡತೆಯುಳ್ಳವನು, ತಥಾ = ಹೀಗೆಯೇ, ಕಾಮ ಅನುಪಹತಾತ್ಮಾ ಅಪಿ = ಕಾಮಗಳಿಂದ ಹೊಡೆಯಲ್ಪಡದ ಅಂತಃಕರಣವನ್ನುಳ್ಳವನೇ, ಅಕಾಮಹತಃ ಸ್ಯಾತ್ = ಅಕಾಮಹತನು ಎನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಧ್ಯಯನಸಂಪನ್ನನಾದ ಶ್ರೋತ್ರಿಯನೂ ಸದಾಚಾರಸಂಪನ್ನನೂ, ಅಕಾಮಹತನೂ ಆದವನಿಗೆ ಆನಂದದ ಉತ್ಕರ್ಷವು ಉಂಟಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆನಂದದಲ್ಲಿ ತಾರತಮ್ಯವು ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಒಬ್ಬರಿಗಿಂತ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆನಂದವು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಮೂರು ಕಾರಣಗಳಿರುತ್ತವೆ: ೧. ಶ್ರೋತ್ರಿಯತ್ವ ೨. ಸಾಧುನಿಷ್ಠತ್ವ ೩. ಅಕಾಮಹತತ್ವಗಳು. ವೇದಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿರುವವನೇ ಶ್ರೋತ್ರಿಯನೆನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸದಾಚಾರಸದ್ವಿಚಾರಸಂಪನ್ನನೇ ಸಾಧುವೆನಿಸುತ್ತಾನೆ, ಆದಷ್ಟೂ ಹಿಂದುಹಿಂದಿನ ಕಾಮಗಳಿಗೆ ಬಲಿಯಾಗದವನೇ ಅಕಾಮಹತನೆನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮೂರನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಉಳ್ಳವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಿನ ಮೇಲುಮೇಲಿನ ಆನಂದವಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಈ ಮೇಲಿನ ಮೂರೂ ಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವೇ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಅಂತೂ ಮುಮುಕ್ಷುವು ಈ ‘ಸಾಧನತ್ರಯ’ ಸಂಪನ್ನನಾಗಿರಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪದಪದಾರ್ಥವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯಂ ಚ ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮನೋಃ।
ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 27
209. ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯಸಂಬಂಧವಿದು

ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯಾಖ್ಯಃ ಸಂಬಂಧಃ ಪದಯೋರಿಹ।
ವಿಶೇಷಣವಿಶೇಷ್ಯತ್ವಂ ಸಂಬಂಧಃ ಸ್ಯಾತ್ ಪದಾರ್ಥಯೋಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೩-೧೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ, ಪದಯೋಃ = ತತ್ ಮತ್ತು ತ್ವಂ ಎಂಬ ಎರಡು ಪದಗಳಿಗೂ, ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯಾಖ್ಯಃ = ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯವೆಂಬ, ಸಂಬಂಧಃ = ಸಂಬಂಧವು ಇರುತ್ತದೆ, ಪದಾರ್ಥಯೋಃ = ಇನ್ನು , ತತ್ ಪದಾರ್ಥಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ತ್ವಂ ಪದಾರ್ಥಕ್ಕೂ, ವಿಶೇಷಣ ವಿಶೇಷ್ಯತ್ವಂ = ವಿಶೇಷಣ ವಿಶೇಷ್ಯತ್ವದ, ಸಂಬಂಧಃ = ಸಂಬಂಧವೇ, ಸ್ಯಾತ್ = ಹೊಂದುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ತತ್, ತ್ವಂ ಗಳೆಂಬ ಎರಡು ಪದಗಳೂ, ತತ್ ಪದಾರ್ಥ, ತ್ವಂ ಪದಾರ್ಥಗಳೆಂಬ ಎರಡು ಪದಾರ್ಥಗಳೂ ಇವೆಯಲ್ಲವೆ? ಇವೆರಡು ಪದಗಳಿಗೆ ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯ ಸಂಬಂಧವೂ, ಇವೆರಡು ಪದಾರ್ಥಗಳಿಗೆ ವಿಶೇಷಣ ವಿಶೇಷ್ಯ ಸಂಬಂಧವೂ ಇರುತ್ತದೆ—ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ತದೇವ ತ್ವಂ, ತ್ವಮೇವ ತತ್—ಎನ್ನುವಾಗ ಅದೇ ನೀನು, ನೀನೇ ಅದು—ಎಂದು ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ತದ್ರೂಪನಾದ ನೀನು, ತ್ವಂರೂಪನಾದ ಅದು ಎನ್ನುವಾಗ ಇಬ್ಬರಿಗೂ ವಿಶೇಷಣ ವಿಶೇಷ್ಯಭಾವವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಜೀವನ ಸಂಸಾರಿತ್ವವನ್ನೂ, ಬ್ರಹ್ಮದ ಪರೋಕ್ಷತ್ವವನ್ನೂ ದೂರಮಾಡಿದಂತಾಗಿ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ಹೇಳಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಜೀವನು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನನಲ್ಲವೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವು ಜೀವನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಲ್ಲವೆಂದೂ ಈ ವಾಕ್ಯವು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಹೀಗೆ ಸಾಮಾನಾಧಿಕರಣ್ಯ ದಿಂದ ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಸಂದಗ್ಧಮೋಹಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ವರ್ತಮಾನಂ ಶ್ರುತೇರ್ಮೂಧ್ನಿರ್ ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಮ್।
ದಗ್ಧಕರ್ಮಾಧಿಕಾರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 28
210. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕರ್ಮಾಧಿಕಾರದ ನಿವೃತ್ತಿ

ದಗ್ಧಾಖಿಲಾಧಿಕಾರಶ್ಚೇತ್ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿನಾ ಮುನಿಃ।
ವರ್ತಮಾನಃ ಶ್ರುತೇರ್ಮೂಧ್ನಿರ್ ನೈವ ಸ್ಯಾದ್ ವೇದಕಿಂಕರಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೪೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮುನಿಃ = ಮುನಿಯಾದವನು ಅಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿನಾ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಅಗ್ನಿಯಿಂದ, ದಗ್ಧ ಅಖಿಲ ಅಧಿಕಾರಃ ಚೇತ್ = ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳ ಅಧಿಕಾರವನ್ನೂ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ, ಶ್ರುತೇಃ = ವೇದದ, ಮೂರ್ಧ್ನಿ = ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಅಂದರೆ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ, ವರ್ತಮಾನಃ ಸನ್ = ಇದ್ದುಕೊಂಡವನಾಗಿ, ವೇದಕಿಂಕರಃ = ವೇದಗಳಿಗೆ ದಾಸನಾಗಿ, ನೈವ ಸ್ಯಾತ್ = ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆಗಲಾರನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂಬ ಜ್ಞಾನವೇ ಬೆಂಕಿಯು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯು ಕರ್ಮಾಧಿಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ವೇದಗಳನ್ನೂ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿದವನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬೆಂಕಿಯು ಸರ್ವಭಕ್ಷಕನು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂಬ ಜ್ಞಾನವೇ ಬೆಂಕಿಯು. ತಾನು ಸಂಸಾರಿಯಲ್ಲವೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದೂ ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯು ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಂಬ ಕಟ್ಟಿಗೆಯನ್ನು ಬೂದಿಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ವರ್ಣ, ಆಶ್ರಮ, ವಯಸ್ಸು, ಲಿಂಗ ಮುಂತಾದ ಅಧಿಕಾರಗಳಿರಬೇಕು. ಇದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಜ್ಞಾನವು ನಾಶ ಮಾಡಿರುತ್ತದೆ. ಕೃತಾರ್ಥನಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಿಂದಾಗಲೀ ವೇದಗಳಿಂದಾಗಲೀ ಆಗಬೇಕಾದ ಫಲಗಳೇನೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಪ್ರಪಂಚಸಾಕ್ಷಿಣೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿಣಂ ಸುವಿವೇಕಿನಮ್।
ಅದ್ವಿತೀಯಂ ಮಹಾಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 29
211. ಸಾಕ್ಷಿಜ್ಞಾನದ ಫಲವಿದು!

ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಭಾವಾಭಾವಾದಿಸಾಕ್ಷಿಣಮ್।
ಪ್ರತ್ಯಂಚಂ ಮದಿತಿ ಪ್ರಾಹ ತದ್ದೃಷ್ಟ್ವಾ ನೇಕ್ಷತೇ ದ್ವಯಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೬೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನೋ ಬುದ್ಧಿ ಭಾವ ಅಭಾವಾದಿ ಸಾಕ್ಷಿಣಮ್ = ಶರೀರ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ— ಇವುಗಳ ಭಾವ ಅಭಾವಾದಿಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವಂಥ, ಪ್ರತ್ಯಂಚಂ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು, ‘ಮತ್’ ಇತಿ ಪ್ರಾಹ = ಎಂಬ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ತದ್ ದೃಷ್ಟ್ವಾ = ಆ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಅಂಥವನು, ದ್ವಯಮ್ = ದ್ವೈತವನ್ನು, ನ ಈಕ್ಷತೇ = ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇಹಾದಿಗಳಿಗೂ, ಅವುಗಳ ಅಭಾವಕ್ಕೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ದ್ವೈತವೆಂಬುದು ಇರಲಾರದು.

ವಿವರಣೆ: ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳು, ಪ್ರಾಣ —ಇವುಗಳಿಗೆ ಕಾರ್ಯಕರಣಸಂಘಾತ—ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವುಗಳಾವುವೂ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದ ಉಪಾಧಿಗಳು ಮಾತ್ರ. ಆತ್ಮನು ಈ ಉಪಾಧಿಗಳ ಇರುವಿಕೆಯನ್ನೂ ಇಲ್ಲದಿರುವಿಕೆಯನ್ನೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆತ್ಮನು ಪರಿಪೂರ್ಣನು. ಈ ಆತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ದ್ವೈತ ವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೇ ‘ಯತ್ ಮದನ್ಯತ್ ನಾಸ್ತಿ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದರ್ಥ. ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ‘ಆತ್ಮೈವೇದಂ ಸರ್ವಂ’ ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದು ಸುಲಭ ವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸಹಜವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬುದ್ಧಿಗುಹಾಶಯಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವಭೂತಗುಹಾವಿಷ್ಟಂ ಬ್ರಹ್ಮೈವಾತ್ಮಾ ನ ಸಂಶಯಃ।
ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 30
212. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಆತ್ಮನೇ

ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ ಪರಮಾಪ್ನೋತೀತ್ಯುಕ್ತ್ವಾ ಸತ್ಯಾದಿಲಕ್ಷಣಮ್।
ಪ್ರಾವೇಶಯದ್ ಗುಹಾಂ ತಚ್ಚ ತದನಾತ್ಮತ್ವಶಾಂತಯೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೯೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ = ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು, ಪರಂ ಆಪ್ನೋತಿ = ಪರಮ ಪುರುಷಾರ್ಥವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಉಕ್ತ್ವಾ = ಹೇಳಿದ ನಂತರ, ತದನಾತ್ಮತ್ವಶಾಂತಯೇ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅನಾತ್ಮವಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಸತ್ಯಾದಿಲಕ್ಷಣಂ = ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಸ್ವರೂಪವಾದ, ತತ್ ಚ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ, ಗುಹಾಂ = ಬುದ್ಧಿಗುಹೆಯಲ್ಲಿ, ಶ್ರುತಿಯು ಪ್ರಾವೇಶಯತ್ = ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ‘ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತರೂಪವಾದ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ “ಯೋ ವೇದ ನಿಹಿತಂ ಗುಹಾಯಾಂ” ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅಜ್ಞರು ಅನಾತ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿಯಬಾರದು ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮವು ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ, ಇದನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಶ್ರುತಿಯು ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ಸುಮ್ಮನಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ “ಯೋ ವೇದ ನಿಹಿತಂ ಗುಹಾಯಾಂ”, ಇದನ್ನು ತನ್ನ ಹೃದಯಗುಹೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ; ಇದರ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂದರೆ, ಆ ಬ್ರಹ್ಮವು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುವ ಅನಾತ್ಮವಲ್ಲ , ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ತನ್ನ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ಕರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಾದಿಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸಮ್ಯಗ್ವಿಜ್ಞಾನಭಾಸ್ವಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಜುಲೈ 31
213. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಿಲ್ಲ

ಉತ್ಪನ್ನೈಕಾತ್ಮ್ಯಯಾಥಾತ್ಮ್ಯಭಾಸ್ವದ್ವಿಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರ-
ಸಂಪ್ಲುಷ್ಟಾವಿದ್ಯಾಬಹುಲತಮಸಾಂ ಕರ್ಮನಿನ್ಹುತಿಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೩೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಉತ್ಪನ್ನ ಐಕಾತ್ಮ್ಯ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯ ಭಾಸ್ವತ್ವಿಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಸಂಪ್ಲುಷ್ಟಅವಿದ್ಯಾಬಹುಲತಮಸಾಂ = ಐಕಾತ್ಮ್ಯದ ಯಥಾರ್ಥಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದಮೇಲೆ, ಅಂಥ ಹೊಳೆಯುವ ಆತ್ಮವಿಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಸೂರ್ಯನಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಕತ್ತಲೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗಲಾಗಿ, ಅಂಥ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮನಿನ್ಹುತಿಂ = ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು, ಆಹ ಶ್ರುತಿಃ = ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಐಕಾತ್ಮ್ಯದ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯವು ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಂತೆಯೇ. ಆ ಜ್ಞಾನವೇ ಪ್ರಖರವಾದ ಸೂರ್ಯನಂತೆ. ಇನ್ನು ಅಜ್ಞಾನವೇ ಗಾಢಾಂಧಕಾರ. ಜ್ಞಾನಸೂರ್ಯನಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾಂಧಕಾರವು ತೊಲಗಿದ ಮೇಲೆ ಅಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಜೀವಾತ್ಮನೂ ಪರಮಾತ್ಮನೂ ನಿಜವಾಗಿ ಒಂದೇ; ಆದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಭೇದವು ತೋರುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕತ್ತಲೆಯಂತಿತ್ತು. ಈಗ ಆ ಭೇದಜ್ಞಾನವು ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಅವಿದ್ಯೆಗಾಗಲೀ ಕರ್ಮಗಳಿಗಾಗಲೀ ಎಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶ? ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಅಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲೆಯು ತೋರಲಾರದಷ್ಟೇ? ಐಕಾತ್ಮ್ಯವಿಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದಮೇಲೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇರಲಾರದು, ಆದ್ದರಿಂದ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳೂ ಅವನಿಗೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ಕರ್ಮಗಳು ಅವರಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಲಾರವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಹರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ನಿರ್ವಿಕಾರಂ ನಿರಾಕಾರಂ ನಿರ್ವಿಶೇಷಂ ನಿರಂಜನಮ್।
ಅಮುಹ್ಯಮಾನಂ ಧೀರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 1
214. ಆತ್ಮನು ಮೋಹರಹಿತನು

ಅಮುಹ್ಯಮಾನೋ ಮುಹ್ಯಂತೀಂ ಕಲ್ಪಯಂತೀಮ್ ಅಕಲ್ಪಯನ್।
ಸ್ಮರಂತೀಮ್ ಅಸ್ಮರನ್ ಚೈವ ಶಯಾನಾಮ್ ಅಸ್ವಪನ್ ಮುಹುಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೭೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಮುಹ್ಯಮಾನಃ = ಆತ್ಮನು ತಾನು ಮಾತ್ರ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗದೇ, ಮುಹ್ಯಂತೀಂ = ಮೋಹಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ; ಅಕಲ್ಪಯನ್ = ತಾನು ಯಾವ ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೇ, ಕಲ್ಪಯಂತೀಂ = ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ; ಅಸ್ಮರನ್ = ತಾನು ಮಾತ್ರ ಯಾವುದನ್ನೂ ಸ್ಮರಿಸದೇ, ಸ್ಮರಂತೀಂ = ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ; ಅಸ್ವಪನ್ = ತಾನು ಮಾತ್ರ ನಿದ್ರಿಸದೇ, ಶಯಾನಾಮ್ = ಮಲಗಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ ಆತ್ಮನು ಯಾವಾಗಲೂ ನಿರ್ವಿಕಾರವಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನು ತಾನು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಸರ್ವವಿಕಾರರಹಿತನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಬುದ್ಧಿಯ ಎಲ್ಲ ವಿಕಾರಗಳನ್ನೂ ಕೂಟಸ್ಥ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಚಿತ್ತ, ಬುದ್ಧಿ, ಮನಸ್ಸು, ಅಂತಃಕರಣ—ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ. ಈ ಜಡವಾದ ಬುದ್ಧಿಯು ಆತ್ಮನ ಸಂನಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾ , ವಿಕಾರಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರಚಂಡ ಬುದ್ಧಿಯು ಮೋಹಗೊಳ್ಳುವುದನ್ನೂ, ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನೂ, ಸ್ಮರಣೆಮಾಡುವುದನ್ನೂ, ಸುಮ್ಮನಿರುವುದನ್ನೂ ಸಾಕ್ಷಿರೂಪದಿಂದ ಆತ್ಮನು ನೋಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಬುದ್ಧಿಯ ಈ ವಿಕಾರಗಳಿಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಕಾರಗಳೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಚಿತ್ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನ ಸಂನಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಈ ಚಿತ್ತವು ಚಿದಾಭಾಸವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ನಿತ್ಯಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೇಹಾಧ್ಯಾಸರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಹಾದಿಷ್ವಾತ್ಮಬುದ್ಧಿಸ್ತು ಆತ್ಮಸಂಕಲನಾದಪಿ।
ಆತ್ಮಸಂಕಲನಾಹೀನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 2
215. ದೇಹಾತ್ಮಬುದ್ಧಿಗೆ ಕಾರಣ

ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಪ್ರಾಣಾಹಂಕಾರಸಂಹತೌ।
ಆತ್ಮಸಂಕಲನಾದಜ್ಞೈಃ ಆತ್ಮತ್ವಂ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೩-೨೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನೋ ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಾಣ ಅಹಂಕಾರ ಸಂಹತೌ = ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಾಣ ಅಹಂಕಾರ—ಈ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ , ಆತ್ಮಸಂಕಲನಾತ್ = ನಾನು ಎಂಬುದು ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ, ಅಜ್ಞೈಃ = ಅಜ್ಞರುಗಳಿಂದ, ಆತ್ಮತ್ವಂ = ಆತ್ಮನೆಂಬ ಬುದ್ಧಿಯು, ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ , ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯತೇ = ತಿಳಿಯಲ್ಪಡುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬುದು ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ ಅಜ್ಞರು ಇವುಗಳನ್ನೇ ನಾನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಶರೀರವನ್ನೂ ಇಂದ್ರಿಯಮನೋ ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಾಣಗಳನ್ನೂ ನಾನೆಂದು ಏಕೆ ತಿಳಿದಿದ್ದಾರೆ? ಎಂದರೆ, ಆತ್ಮಸಂಕಲನದಿಂದ. ಆತ್ಮನ ಸಂಬಂಧವು ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನ ಆಭಾಸವು ಪ್ರಾಣನ ಮೇಲೂ, ಪ್ರಾಣನ ಆಭಾಸವು ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳ ಮೇಲೂ, ಅದರಿಂದ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೇಲೂ, ಅಲ್ಲಿಂದ ದೇಹದ ಮೇಲೂ ಬಿದ್ದಿರುವುದರಿಂದ, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ನಾನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಬೆಂಕಿಯ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಕಬ್ಬಿಣವೇ ಸುಡುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಇದೂ ಕೂಡ. ದೇಹದ ಅಧ್ಯಾಸವು ತಪ್ಪಿದಕೂಡಲೇ ಯಾರೂ ದೇಹವನ್ನು ನಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ದೇಹಾಧ್ಯಾಸವನ್ನು ದೂರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕೈವಲ್ಯನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾತ್ರೇಣ ಕೈವಲ್ಯಂ ಪ್ರತಿಪದ್ಯತೇ।
ಅವಾಕ್ಯಾರ್ಥರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 3
216. ಅವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿದು

ಅಬ್ರಹ್ಮತ್ವನಿವೃತ್ತ್ಯರ್ಥಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೇತಿ ವಿಶೇಷಣಮ್।
ತನ್ನಿವೃತ್ತಾವವಾಕ್ಯಾರ್ಥಂ ಕೈವಲ್ಯಂ ಪ್ರತಿಪದ್ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೯೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಬ್ರಹ್ಮತ್ವನಿವೃತ್ತ್ಯರ್ಥಂ = ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅಬ್ರಹ್ಮತ್ವವನ್ನು ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮ ಆತ್ಮಾ = ಬ್ರಹ್ಮವು ಆತ್ಮನೇ, ಇತಿ = ಎಂದು, ವಿಶೇಷಣಂ = ವಿಶೇಷಣವನ್ನು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ತತ್ ನಿವೃತ್ತೌ = ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅಬ್ರಹ್ಮ ತ್ವವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಅವಾಕ್ಯಾರ್ಥಂ ಕೈವಲ್ಯಂ = ಅವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಾದ ಕೈವಲ್ಯವನ್ನೇ, ಪ್ರತಿಪದ್ಯತೇ = ಮುಮುಕ್ಷುವು ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ, ಬ್ರಹ್ಮವು ಆತ್ಮನೇ; ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮ–ಹೀಗೆ ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ತಸ್ಮಾದ್ವಾ ಏತಸ್ಮಾದ್ ಆತ್ಮನಃ—ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಭೇದವು ತೊಲಗಿದರೆ ಅದೇ ಅವಾಕ್ಯಾರ್ಥ, ಅದೇ ಮುಕ್ತಿ.

ವಿವರಣೆ: ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ, ಆತ್ಮ—ಎರಡಕ್ಕೂ ಅಭೇದವನ್ನು ಹೇಳಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಯಾವುದೋ ದೂರವಿರುವ ಪದಾರ್ಥವೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿಯಬಾರದು ಎಂದು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ತನಗಿಂತ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಭಿನ್ನವಾದ ಅನಾತ್ಮವು ಎಂಬುದು ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಈ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದರೆ ಅದೇ ಕೈವಲ್ಯ, ಹಾಗೂ ಮುಕ್ತಿಯು. ಹೀಗೆ ತಿಳಿದರೆ ಅದೇ ಅವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜ್ಞಾನವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಸತ್ಯಂ, ಜ್ಞಾನಂ, ಅನಂತಂ, ಬ್ರಹ್ಮ, ಆತ್ಮಾ—ಮುಂತಾದ ಪದಗಳನ್ನೂ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನೂ ಕೈಬಿಟ್ಟು, ವಾಚ್ಯವಾಚಕತ್ವವನ್ನೂ ಕೈಬಿಟ್ಟು ಕೇವಲ ತತ್ತ್ವದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವುದೇ ಅವಾಕ್ಯಾರ್ಥವು. ಇದೇ ಶ್ರುತಿಯ ತಾತ್ಪರ್ಯವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ತ್ರಿಕಾಲಾತೀತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕೂಟಸ್ಥಂ ವಿಕ್ರಿಯಾಹೀನಂ ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿಣಮವ್ಯಯಮ್।
ದೇಶಕಾಲಾತಿಗಂ ನಿತ್ಯಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 4
217. ಆತ್ಮನು ಕೂಟಸ್ಥನು

ಸರ್ವಾಕಾರಾಂ ನಿರಾಕಾರಃ ಸ್ವಾರ್ಥೋಽಸ್ವಾರ್ಥಾಂ ನಿರಂಗನಃ।
ನಿಸ್ತ್ರಿಕಾಲಸ್ತ್ರಿಕಾಲಸ್ಥಾಂ ಕೂಟಸ್ಥಃ ಕ್ಷಣಭಂಗುರಾಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೭೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ನಿರಾಕಾರಃ = ಆತ್ಮನು ತಾನು ಆಕಾರರಹಿತನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಸರ್ವಾಕಾರಾಂ = ಎಲ್ಲ ಆಕಾರಗಳನ್ನೂ ಉಳ್ಳ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಸ್ವಾರ್ಥಃ ನಿರಂಗನಃ = ಆತ್ಮನು ಸ್ವಾರ್ಥನೂ ನಿರಂಜನನೂ ಆಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಅಸ್ವಾರ್ಥಾಂ = ಪರಾರ್ಥವಾಗಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನು ನಿಸ್ತ್ರಿಕಾಲಃ = ತ್ರಿಕಾಲಾತೀತನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಅಂದರೆ ಭೂತ, ವರ್ತಮಾನ, ಭವಿಷ್ಯತ್ ಕಾಲತ್ರಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಡದವನಾಗಿ, ತ್ರಿಕಾಲಸ್ಥಾಂ = ತ್ರಿಕಾಲಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ; ಹಾಗೂ, ಕೂಟಸ್ಥಃ = ಕೂಟಸ್ಥನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಕ್ಷಣಭಂಗುರಾಂ = ಕ್ಷಣ ಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ವಿಕಾರಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಆತ್ಮನು ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನು ನಿರಾಕಾರನಾಗಿ, ನಿರಂಜನನಾಗಿ, ದೇಶಕಾಲಾತೀತನಾಗಿ, ಕೂಟಸ್ಥನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡೇ ಬುದ್ಧಿಯ ವ್ಯಾಪಾರಗಳನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನು ದೇಶಕಾಲಾತೀತನಾಗಿ, ನಾಮರೂಪರಹಿತನಾಗಿ, ನಿರ್ವಿಕಾರಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಈ ಬುದ್ಧಿಯು ಸಕಲವಸ್ತುಗಳ ಆಕಾರವನ್ನೂ ಹೊಂದುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಬುದ್ಧಿಯು ಚೇತನನಾದ ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಾ ಇದೆ. ದೇಶಕಾಲಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಬುದ್ಧಿಯು ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿದೆ. ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಬದಲಾವಣೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಚಂಚಲವಾದ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಆತ್ಮನು ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನು ಕೂಟಸ್ಥನಿತ್ಯನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವೇದೋಕ್ತಸಾಧನವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಂ ಮಹಾತ್ಮಾನಂ ಕಾಮರಾಗಾದಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 5
218. ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೇ ಕರ್ಮಗಳು

ಅವಿದ್ಯಾಪಟಸಂವೀತಚಕ್ಷುಷಾಮಿದಮೇವ ತು।
ವೈದಿಕಂ ಸಾಧನಂ ಜ್ಞೇಯಂ ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಸ್ವಭಾವಕಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೬೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾ ಪಟ ಸಂವೀತ ಚಕ್ಷುಷಾಂ = ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಬಟ್ಟೆಯಿಂದ ಕಟ್ಟಲ್ಪಟ್ಟ ಕಣ್ಣುಳ್ಳವರಿಗೇ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ, ಇದಮೇವ = ಈ, ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಸ್ವಭಾವಕಂ = ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕರ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವಂಥ, ವೈದಿಕಂ = ವೇದೋಕ್ತವಾದ, ಸಾಧನಂ ತು = ಸಾಧನವನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆಂದು, ಜ್ಞೇಯಂ = ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಯಾರಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವಿದೆಯೋ ಅಂಥವರಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ವೇದೋಕ್ತಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಿ ಅದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಇಷ್ಟಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಯಾರಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆಯೋ ಅಂಥವರಿಗಾಗಿಯೇ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಾನಾ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೆಂದರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದವರು. ಇವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಮೋಕ್ಷವಾಗಲೀ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಫಲಗಳೆಂದರೆ: ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯುದಯ, ಪರಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗ; ಇಷ್ಟೇ ಇವರ ಗುರಿ. ಇಂತಹ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನರಹಿತರಿಗೇ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯುದಯ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೆಂದರೆ ಆತ್ಮನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯದವರು; ಇವರಿಗೆ ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವು ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಇವರು ಇಷ್ಟಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠಂ ಹಿ ನಷ್ಟಾವಿದ್ಯಂ ಯತೀಶ್ವರಮ್।
ನಿತ್ಯತೃಪ್ತಂ ನಿತ್ಯಶಾಂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 6
219. ಎರಡೂ ಒಂದೇ

ಪ್ರತ್ಯಗ್ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯವಿಜ್ಞಾನಜನ್ಮನೋ ನಾತಿರೇಕಭಾಕ್।
ಪ್ರತ್ಯಙ£್ಮೋಹಾಭಿನಹನಧ್ವಂಸಶ್ಚಾಪ್ಯನ್ಯಥಾಮತೇಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೪೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯ ವಿಜ್ಞಾನ ಜನ್ಮನಃ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯ ವಿಜ್ಞಾನೋದಯಕ್ಕಿಂತ, ಅತಿರೇಕಭಾಕ್ = ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಮೋಹಾಭಿನಹನಧ್ವಂಸಃ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನದ ಆವರಣದ ಧ್ವಂಸವು, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇಲ್ಲ. ಅಪಿ = ಮತ್ತು , ಅನ್ಯಥಾಮತೇಃ ನ = ಅನ್ಯಥಾಜ್ಞಾನದ ಧ್ವಂಸವೆಂಬುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯವಿಜ್ಞಾನೋದಯಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನದ ನಾಶವಾಗಲೀ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನದ ಧ್ವಂಸವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯಕ್ಕೇ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು ಅವಿದ್ಯಾನಾಶ ಎಂದು. ಸೂರ್ಯೋದಯಕ್ಕೇ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು ಕತ್ತಲೆಯ ನಾಶ. ಎರಡೂ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಫಲಗಳಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮ ಜ್ಞಾನೋದಯವೇನೋ ಆಗಬಹುದು, ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಹೋಗುತ್ತದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬ ಸಂಶಯವು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಅನಾದಿಯಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯ ನಾಶವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಯಿತು ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತವಾಯಿತು ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಹಿಂದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಇಂದೂ ಇಲ್ಲ , ಮುಂದೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ. ಆದ್ದರಿಂದ ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು ಮುಕ್ತಿಗೆ, ಬೇರಾವ ಸಾಧನಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಅಭೇದಜ್ಞಾನವತೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜೀವೇಶಯೋರ್ನಾಸ್ತಿ ಭೇದಃ ಭ್ರಾಂತಿಕಲ್ಪಿತ ಏವ ಚ।
ಜೀವೇಶ್ವರೈಕ್ಯವೇತ್ತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 7
220. ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಭೇದವಿಲ್ಲ

ಅಪ್ರವಿಷ್ಟಸ್ವಭಾವಸ್ಯ ಪ್ರವೇಶಸ್ತೇನ ಕಲ್ಪ್ಯತೇ।
ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞೇಶ್ವರಹಾನೇನ ಹ್ಯೈಕಾತ್ಮ್ಯಂ ಸ್ಯಾತ್ ಕಥಂ ನ್ವಿತಿ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೦೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಪ್ರವಿಷ್ಟಸ್ವಭಾವಸ್ಯ = ಅಪ್ರವಿಷ್ಟವೆಂಬ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳ ಆತ್ಮನಿಗೆ, ಪ್ರವೇಶಃ = ಪ್ರವೇಶವು, ತೇನ = ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯದಿಂದ, ಕಲ್ಪ್ಯತೇ = ಕಲ್ಪಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿದೆ. ಹಿ = ಏಕೆಂದರೆ, ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞೇಶ್ವರಹಾನೇನ = ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ, ಈಶ್ವರ ಎಂಬ ಭೇದವನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು, ಕಥಂ ನು = ಹೇಗಾದರೂ, ಇಬ್ಬರಿಗೂ, ಐಕಾತ್ಮ್ಯಂ = ಏಕಾತ್ಮ ತ್ವವು, ಸ್ಯಾತ್ = ಉಂಟಾಗಲಿ, ಇತಿ = ಎಂದು.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಆತ್ಮನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕನಾದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಪ್ರವೇಶಿ ಸದೇ ಇರುವ ಸ್ಥಳವೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವು ಬುದ್ಧಿಗುಹೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು ಎಂದು ಏಕೆ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ? ಎಂದರೆ, ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರುಗಳಿಗೆ ಐಕಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕವಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣ ತತ್ತ್ವವು. ಅದು ಇಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಆಕಾಶದಂತೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶವೆಂಬುದು ಹೊಂದಲಾರದು. ಆದರೂ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶವನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರಲ್ಲ , ಏಕೆ? ಎಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜೀವನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರಿಗೆ ಐಕ್ಯವನ್ನು ತೋರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ; ಜೀವನ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಎಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರಿಗೆ ಭೇದವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಇದರಿಂದಲೇ ಬಂಧವು; ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರಿಗೆ ಅಭೇದವೇ ಜ್ಞಾನವು, ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಜೀವನಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಹೇಗೂ ಭೇದವೇ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಿದೂರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯಯಾ ನೂನಂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನಂ ತು ಬಾಧ್ಯತೇ।
ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಿಹೀನಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 8
221. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನವಿರುದ್ಧಾ ಧೀಃ ನ ಚೈಕಾತ್ಮ್ಯಂ ವಿಜಾನತಃ।
ಉತ್ಪದ್ಯತೇ ನಿರ್ವಿಷಯಾ ವಿಷಯಾಶಯಹಾನತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೩೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಐಕಾತ್ಮ್ಯಂ = ಏಕಾತ್ಮ ತ್ವವನ್ನು, ವಿಜಾನತಃ = ತಿಳಿದವನಿಗೆ, ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನವಿರುದ್ಧಾ = ಸಮ್ಯಗ್ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದಂಥ, ಧೀಃ = ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು, ನ ಚ ಉತ್ಪದ್ಯತೇ = ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಇರಲಾರದು ಅಥವಾ ಹುಟ್ಟಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ, ವಿಷಯಾಶಯಹಾನತಃ = ಆ ದ್ವೈತಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ವಿಷಯಗಳೇ ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ; ಅವಿದ್ಯೆಯು, ನಿರ್ವಿಷಯಾ = ವಿಷಯರಹಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಗೆ ವಿಷಯಗಳೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಳ್ಳವನಿಗೆ ಪುನಃ ಅಜ್ಞಾನವು ತೋರಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ದ್ವೈತವೆಂಬುದೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿರಲಿ, ಅದರ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಅಜ್ಞಾನವೂ, ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿನ ಸತ್ಯತ್ವಜ್ಞಾನವೂ ಇರಲಿ, ತಪ್ಪೇನು? ಎಂದರೆ, ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ; ಬೆಳಕು ಬಂದಮೇಲೆ ಅದರ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕತ್ತಲೆಯೂ ಇರಲಾರದಷ್ಟೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಖಂಡಿತಾ ಇರಲಾರದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ದ್ವೈತವಸ್ತುಗಳು ಯಾವುವೂ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿರಲಾರವು. ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯವು. ಎಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನಾದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಅಜ್ಞಾನವಾದರೂ ಹೇಗೆ ಉಳಿದೀತು? ಬ್ರಹ್ಮೈವೇದಂ ವಿಶ್ವಂ ಎಂದೇ ಜ್ಞಾನಿಯು ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಯತಿಪುಂಗವಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ನಿರಸ್ತಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಪ್ರವಣಮಾನಸಮ್।
ಯತಿಶ್ರೇಷ್ಠಂ ಮುನಿಶ್ರೇಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 9
222. ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಿವರು

ನಿರಸ್ತಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಃ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಪ್ರವಣಬುದ್ಧಯಃ।
ನಿಷ್ಕಾಮಾ ಯತಯಃ ಶಾಂತಾಃ ಜಾನಂತೀದಂ ಯಥೋದಿತಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೭೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ನಿರಸ್ತಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಃ = ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ತ್ಯಾಗಮಾಡಿರುವಂಥ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಪ್ರವಣಬುದ್ಧಯಃ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳಂಥ, ನಿಷ್ಕಾಮಾಃ = ಕಾಮರಹಿತರಾದ, ಶಾಂತಾಃ = ಶಾಂತರಾಗಿರುವಂಥ, ಯತಯಃ = ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು, ಯಥೋದಿತಂ = ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂಥ, ಇದಮ್ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಮ್ = ಈ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು, ಜಾನಂತಿ = ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿದೋಷಗಳಿಂದ ದೂರರಾಗಿರುವ, ಸರ್ವಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಸಂನ್ಯಾಸಮಾಡಿರುವ, ಸದಾ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ ಚಿಂತನಪರರಾದ ಶಾಂತರಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ನ ಕರ್ಮಣಾ ನ ಪ್ರಜಯಾ ಧನೇನ—ಎಂದು ವೇದವು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ವೇದಾಂತವಿಜ್ಞಾನಸುನಿಶ್ಚಿತಾರ್ಥಾಃ ಎನ್ನುವಂತೆ ಸದಾ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಅನುಸಂಧಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನರಾಗಿರುವಂಥ, ವೀತರಾಗಭಯಕ್ರೋಧಾಃ ಎಂಬ ಭಗವಂತನ ಸಂದೇಶದಂತೆ, ಶಾಂತರಾಗಿರುವ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ವೀತರಾಗಭಯಕ್ರೋಧೈಃ ಮುನಿಭಿರ್ವೇದಪಾರಗೈಃ।
ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪೋ ಹ್ಯಯಂ ದೃಷ್ಟಃ ಪ್ರಪಂಚೋಪಶಮೋಽದ್ವಯಃಖ್ ಎಂದು ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಗೌಡಪಾದರೂ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸುಷುಪ್ತಿತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜಾಗ್ರತ್ಸ್ವಪ್ನಸುಷುಪ್ತಾಖ್ಯಸ್ಥಾನತ್ರಯವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸರ್ವೇಷಾಂ ಸಾಕ್ಷಿಭೂತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 10
223. ಇದು ಸುಷುಪ್ತಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದಲ್ಲ

ನ ಸುಷುಪ್ತಿಗವಿಜ್ಞಾನಂ ನಾಜ್ಞಾಸಿಷಮಿತಿ ಸ್ಮೃತಿಃ।
ಕಾಲಾದ್ಯವ್ಯವಧಾನತ್ವಾತ್ ನ ಹ್ಯಾತ್ಮಸ್ಥಮತೀತಭಾಕ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೨೯೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ನ ಅಜ್ಞಾಸಿಷಮ್ ಇತಿ = ನಾನು ಅರಿಯಲಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಈ, ಸ್ಮೃತಿಃ = ಸ್ಮರಣೆಯು, ಸುಷುಪ್ತಿಗವಿಜ್ಞಾನಂ ನ = ಸುಷುಪ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಜ್ಞಾನವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನಿಗೆ, ಕಾಲಾದ್ಯವ್ಯವಧಾನತ್ವಾತ್ = ದೇಶಕಾಲ ಮುಂತಾದ ವ್ಯವಧಾನವು ಇರುವದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ, ಆತ್ಮಸ್ಥಂ = ಆತ್ಮನಲ್ಲಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವು, ನ ಹಿ ಅತೀತಭಾಕ್ = ಹಿಂದಿನಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ‘ನನಗೆ ನಿನ್ನೆ ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಏನೂ ಗೊತ್ತಾಗ ಲಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಎಚ್ಚರವಾದ ಮೇಲೆ ನಾವುಗಳು ಹೇಳುತ್ತೇವಲ್ಲವೆ? ಈ ಸ್ಮೃತಿಯು ಆ ಸುಷುಪ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದಲ್ಲ. ಆಗ ಈಗ—ಎಂಬ ಕಾಲಗಳಾಗಲೀ, ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಎಂಬ ದೇಶಗಳಾಗಲೀ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಸುಷುಪ್ತಿಯಿಂದ ಎದ್ದಮೇಲೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ‘ನ ಅಹಂ ಕಿಂಚಿತ್ ಅವೇದಿಷಮ್’—ನಾನು ಅಲ್ಲಿ ಏನನ್ನೂ ತಿಳಿಯಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಹೌದು. ಆದರೆ ಈ ಸ್ಮೃತಿಯು ಸುಷುಪ್ತಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನು ಕಾಲದೇಶಾದಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ದೇಶಕಾಲಾದಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುತ್ತಾನೆ. ಆ ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ದೇಶಕಾಲಗಳೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು , ಅದು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಗೆತಾನೆ ಇದ್ದೀತು? ಆದ್ದರಿಂದ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವು ಇತ್ತು ಎಂಬಿದೂ ಸರಿಯಾದ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಮುಕ್ತಿವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಞಾನಾದೇವ ಪರಂ ಮೋಕ್ಷಂ ಲಭತೇ ನ ತು ಕರ್ಮತಃ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 11
224. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ

ಯಸ್ಮಾದೇವಂ ಫಲಂ ತಸ್ಮಾತ್ ಜ್ಞಾನಮತ್ರ ವಿವಕ್ಷಿತಮ್।
ಗುಹಾಯಾಮದ್ವಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ ತಸ್ಮಾನ್ನಿಹಿತಮುಚ್ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೯೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಸ್ಮಾದೇವಂ ಫಲಂ = ಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬ ಫಲವು ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಅತ್ರ = ಇಲ್ಲಿ , ಜ್ಞಾನಂ = ಜ್ಞಾನವೇ, ವಿವಕ್ಷಿತಂ = ವಿವಕ್ಷಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅದ್ವಯಂ = ಅದ್ವಯವಾದ, ಬ್ರಹ್ಮ = ಬ್ರಹ್ಮವು, ಗುಹಾಯಾಂ = ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ , ನಿಹಿತಂ = ಅಡಕವಾಗಿದೆಯೆಂದು, ಉಚ್ಯತೇ = ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದು ಗತಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಎಂದು ಹೇಳದೇ, ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಎಂದು ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೇ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವು ಹೃದಯಗುಹೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ‘ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬೇಕು—ಎಂದು ಹೇಳಿದಂತಾಯಿತು. ಕರ್ಮಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಸ್ವರ್ಗಪ್ರಾಪ್ತಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯೆಂದು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದೂ ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಹೊರತು ಬ್ರಹ್ಮೋಪಾಸನೆಯಿಂದ ಅಲ್ಲ—ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಹೀಗಾಗಿ ಮುಮುಕ್ಷುವು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಹೊಂದಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವೋಪಾಧಿರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಹೋಪಾಧಿನಿಮಿತ್ತಾದ್ಧಿ ಅನೇಕ ಇವ ದೃಶ್ಯತೇ।
ದೇಹಾಧ್ಯಾಸವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 12
225. ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ನಾನಾತ್ವ

ಯಥಾ ಸಲಿಲಮಾವಿಶ್ಯ ಬಹುಧಾ ಭಾತಿ ಭಾಸ್ಕರಃ।
ತಥಾ ಶರೀರಾಣ್ಯಾವಿಶ್ಯ ಬಹುಧಾ ಸ್ಫುರತೀಶ್ವರಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೩-೩೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ಸಲಿಲಂ = ನೀರನ್ನು, ಆವಿಶ್ಯ = ಹೊಕ್ಕು, ಭಾಸ್ಕರಃ = ಸೂರ್ಯನು, ಬಹುಧಾ = ಅನೇಕವಾಗಿ, ಭಾತಿ = ತೋರುತ್ತಾನೆಯೋ, ತಥಾ = ಹಾಗೆಯೇ, ಈಶ್ವರಃ = ಪರಮಾತ್ಮನು, ಶರೀರಾಣಿ = ಅನೇಕ ಶರೀರಗಳನ್ನು, ಆವಿಶ್ಯ = ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಬಹುಧಾ = ಬಹಳ ಪ್ರಕಾರದಿಂದ, ಸ್ಫುರತಿ = ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹೇಗೆ ಒಬ್ಬನೇ ಸೂರ್ಯನು ನೀರಿನ ನೂರಾರು ಪಾತ್ರೆಗಳಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಸಂಖ್ಯೆಗಳಿಂದ ತೋರುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅದರಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮನು ಅನೇಕ ಶರೀರಗಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಅನೇಕ ಜೀವರುಗಳಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನು ಏಕನೋ ಅನೇಕನೋ? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ, ಒಬ್ಬನೇ ಎಂದು. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನು ಅನೇಕ ಜೀವಾತ್ಮರ ರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನಲ್ಲ, ಇದು ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ, ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧದಿಂದ. ಇದಕ್ಕೆ ಸೂರ್ಯನ ದೃಷ್ಟಾಂತ: ಸೂರ್ಯನು ಒಬ್ಬನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ನೀರಿನ ಪಾತ್ರೆಗಳಲ್ಲಿ ತೋರುವ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಗಳಿಂದ ಅನೇಕವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ಅಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸೂರ್ಯನು ಅನೇಕವಾಗಿದ್ದಾನೆಯೆ? ಇಲ್ಲ. ಹೀಗೆಯೇ ಆತ್ಮನೂ ಒಬ್ಬನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನು ಒಬ್ಬನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ದೇಹಾದಿ ಅನೇಕ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ಅನೇಕವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಿರುಪಾಧಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನು ಒಬ್ಬನೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕಾರ್ಯಾಕಾಶತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆಕಾಶಸ್ಯಾಪ್ಯನಿತ್ಯತ್ವವಿದಂ ವೇದಾಂತಕೋವಿದಮ್।
ಕಾರ್ಯಕಾರಣನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 13
226. ಆಕಾಶವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ

ಆಕಾಶಸ್ಯ ಚ ನಿತ್ಯತ್ವಂ ನೇಷ್ಟಮಾಗಮವಾದಿಭಿಃ।
ತತ್ಕಾರ್ಯಶ್ರವಣಾನ್ನಾಪಿ ದೃಷ್ಟಾಂತೋಽಸ್ತಿ ತತಃ ಪರಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೫೮೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚ = ಮತ್ತು, ಆಕಾಶಸ್ಯ = ಆಕಾಶದ, ನಿತ್ಯತ್ವಂ = ನಿತ್ಯತ್ವವು, ಆಗಮವಾದಿಭಿಃ = ಆಗಮವಾದಿಗಳಿಂದ, ನ ಇಷ್ಟಂ = ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲ್ಪಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ತತ್ ಕಾರ್ಯಶ್ರವಣಾತ್ = ಆ ಆಕಾಶವು ಬ್ರಹ್ಮದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವ ಕಾರ್ಯವೆಂದು ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ, ಅಪಿ = ಮತ್ತು, ತತಃ = ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ, ಪರಃ = ಬೇರೆಯಾದ, ದೃಷ್ಟಾಂತಃ = ದೃಷ್ಟಾಂತವು, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇಲ್ಲವೂ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆಕಾಶವನ್ನು ವೇದಾಂತಿಗಳು ನಿತ್ಯವೆಂದು ಒಪ್ಪಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ತಸ್ಮಾದ್ ವಾ ಏತಸ್ಮಾದ್ ಆತ್ಮನ ಆಕಾಶಃ ಸಂಭೂತಃ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಆಕಾಶವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯ ದೃಷ್ಟಾಂತವು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲವಾಗಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಹೌದು, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಆಕಾಶದ ದೃಷ್ಟಾಂತವನ್ನು ನಾವು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಅಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಆಕಾಶವು ನಿತ್ಯವೆಂದೇನೂ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ‘ಆಕಾಶವೂ ಹುಟ್ಟಿತು’ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಆಕಾಶವನ್ನು ಕಾರ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಹುಟ್ಟಿದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಕಾರ್ಯವೇ. ಕಾರ್ಯವೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ. ಹೀಗಾಗಿ ಕಾರ್ಯವಾದ ಆಕಾಶವನ್ನು ವೇದಾಂತಿಗಳು ನಿತ್ಯವೆಂದು ಖಂಡಿತಾ ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಸರಿ, ಹಾಗಾದರೆ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಆಕಾಶ ದೃಷ್ಟಾಂತವನ್ನು ಏಕೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ? ಎಂದರೆ, ಆಕಾಶವೇ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಾದ ದೃಷ್ಟಾಂತವಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಷ್ಟೇ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಆಕಾಶದ ದೃಷ್ಟಾಂತವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ದೃಷ್ಟಾಂತವೇ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವ್ಯುತ್ಥಿತಸರ್ವಕಾಮಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮತೃಪ್ತಂ ನಿತ್ಯತೃಪ್ತಂ ಸ್ವಾತ್ಮಕಾಮಂ ನಿರೀಷಣಮ್।
ವ್ಯುತ್ಥಿತಾಶೇಷಕಾಮಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 14
227. ಕಾಮರಹಿತನಿವನು

ವ್ಯುತ್ಥಿತಾಽಶೇಷಕಾಮೇಭ್ಯೋ ಯದಾ ಧೀರವತಿಷ್ಠತೇ।
ತದೈವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಂ ಸ್ವಯಮೇವಾವಿವಿಕ್ಷತಿ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೪೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯದಾ = ಯಾವಾಗ, ಧೀಃ = ಬುದ್ಧಿಯು, ಅಶೇಷಕಾಮೇಭ್ಯಃ = ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮಗಳಿಂದಲೂ, ವ್ಯುತ್ಥಿತಾ = ಬಿಟ್ಟು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದು, ಅವತಿಷ್ಠತೇ = ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆಯೋ, ತದಾ ಏವ = ಆಗಲೇ, ಸ್ವಯಮೇವ = ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ, ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಂ = ತನ್ನ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು, ಆವಿವಿಕ್ಷತಿ = ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅದು ಮುಂದಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಕಲ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯು ಕಾಮರಹಿತವಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಆಗಲೇ ಈ ಬುದ್ಧಿಯು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದಲು ಅಣಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅಂತಃಕರಣವು ಹೆಸರಿಗಷ್ಟೇ ಒಳಗಿನ ಕರಣವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಬಹಿಃಕರಣವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಂತಃಕರಣದ ಭರ್ತಿ ಕಾಮಗಳೇ ತುಂಬಿರುತ್ತವೆ. ಇಂಥ ವಿಷಯಾನುಭೋಗಮಗ್ನವಾಗಿರುವ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವಾಗಲೀ ಅರ್ಥವಾಗದು. ಏಕೆಂದರೆ ವಿಷಯಾಭಿಧ್ಯಾನರೂಪವಾದ ಕಾಮವು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿರುವಾಗ ಅಂತಃಕರಣವು ಸದಾ ವಿಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿಯೇ ಚಂಚಲವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಬಹಿರ್ಮುಖವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಅಂತಃಕರಣವು ವಿಷಯಧ್ಯಾನವನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ಶಾಂತವಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಆಗ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅಂಥವರಿಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಲಭ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಅಂಥವರು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮೆಟ್ಟಿಲನ್ನು ಹತ್ತಿದಂತೆಯೇ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರವೇಶರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೃಷ್ಟಂ ಜಗತ್ ಸರ್ವಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಭಿನ್ನಂ ನ ಸಂಶಯಃ।
ಬ್ರಹ್ಮಸೃಷ್ಟಿರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 15
228. ಸೃಷ್ಟಿಪ್ರವೇಶದ ರಹಸ್ಯವಿದು

ಮೂರ್ತಾಮೂರ್ತಾತ್ಮಕಂ ಕಾರ್ಯಂ ಯತ್ಸೃಷ್ಟ್ವಾ ಪ್ರಾವಿಶತ್ಪ್ರಭುಃ।
ರಜತಂ ಶುಕ್ತಿಕೈವಾತ್ಮಾ ತದಾತ್ಮೈವಾಭವನ್ಮೃಷಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೦೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶುಕ್ತಿಕಾ ಏವ = ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪೇ, ರಜತಂ = ಬೆಳ್ಳಿಯೆಂದು, ಮೃಷಾ ಏವ = ಸುಳ್ಳುಸುಳ್ಳಾಗಿಯೇ ಹೇಗೆ ಆಗಿದೆಯೋ, ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ , ಪ್ರಭುಃ = ಈಶ್ವರನು, ಯತ್ = ಯಾವ, ಮೂರ್ತಾಮೂರ್ತಾತ್ಮಕಂ = ಮೂರ್ತ ಅಮೂರ್ತರೂಪವಾದ, ಕಾರ್ಯಂ = ಕಾರ್ಯವನ್ನು, ಸೃಷ್ಟ್ವಾ = ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಪ್ರಾವಿಶತ್ = ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿದನೋ, ತತ್ = ಅದು, ಆತ್ಮಾ = ಆತ್ಮನೇ, ಅಭವತ್ = ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಮೃಷಾ = ಸುಳ್ಳಾಗಿಯೇ, ಪ್ರಾವಿಶತ್ = ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪು ಬೆಳ್ಳಿಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ ಪರಮಾತ್ಮನೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ಸುಳ್ಳಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪರಮೇಶ್ವರನು ಈ ಮೂರ್ತಾಮೂರ್ತಾತ್ಮಕವಾದ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿ ಅನಂತರ ತಾನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಹೊಕ್ಕಿರುತ್ತಾನೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದೆಲ್ಲವೂ ಉಪಾಯವು ಮಾತ್ರ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದರ್ಥ. ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪು ಬೆಳ್ಳಿಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ ಎಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಇರುವುದು ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪೇ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮನೇ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ—ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಆತ್ಮನು ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ತಾನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು ಎಂದು ಅಕ್ಷರಾರ್ಥವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಾಯಾನುಷಂಗರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವಂ ಪ್ರಪದ್ಯತೇ।
ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಸರ್ವಶಕ್ತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 16
229. ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವವು ಸಹಜ

ಮಾಯಾನುಷಂಗಸಂಜಾತಕಿಂಚಿಜ್ಜ್ಞತ್ವಾದ್ಯಪೋಹನಾತ್।
ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವಾದಿವಿಜ್ಞಾನಂ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನಮಾತ್ಮನಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೭-೫ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮಾಯಾ ಅನುಷಂಗ ಸಂಜಾತ ಕಿಂಚಿಜ್ಜ್ಞತ್ವ ಆದಿ ಅಪೋಹನಾತ್ = ಮಾಯೆಯ ಅಂಟಿನಿಂದ ಉಂಟಾದ ಅಲ್ಪಜ್ಞತ್ವವೇ ಮುಂತಾದ ದೋಷವು ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವ ಆದಿ ವಿಜ್ಞಾನಂ = ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವವೇ ಮುಂತಾದ ವಿಜ್ಞಾನವೇ, ಆತ್ಮನಃ = ಆತ್ಮನ, ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನಮ್ = ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮಾಯಾಸಂಬಂಧದಿಂದ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಅಲ್ಪಜ್ಞತ್ವ, ಅಲ್ಪಶಕ್ತಿತ್ವಾದಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕಳೆದುಕೊಂಡಕೂಡಲೇ ತನ್ನ ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವ, ಸರ್ವಶಕ್ತಿತ್ವಗಳ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವೇ ಆತ್ಮನ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನ ಎನಿಸುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆ ಜೀವಾತ್ಮನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಸಂಸಾರಿಯೇ ಈಗ ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನವು. ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತ ಮಾಯಾಪ್ರಭಾವದಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಸಂಸಾರಿಯೆಂದೂ ಕರ್ತೃಭೋಕ್ತೃಸ್ವರೂಪನೆಂದೂ ತಿಳಿದಿದ್ದ ಆ ಜೀವನು ಈಗ ವೇದಾಂತವಿಚಾರದ ಬಲದಿಂದ ನಾನು ಸರ್ವಜ್ಞ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಪರ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ಗುರುತಿಸುವುದೇ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನವು. ಇಬ್ಬರೂ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮ, ಭಿನ್ನಭಿನ್ನರಲ್ಲ. ಅವನೇ ಇವನು—ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನವು. ಅವಿದ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಈ ಜೀವಾತ್ಮನೇ ಈಗ ವೇದಾಂತಾರ್ಥ ವಿಚಾರದಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕೇ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನ ಎಂದು ಹೆಸರು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪುಣ್ಯಾಪುಣ್ಯಕಾರ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪುಣ್ಯಾಪುಣ್ಯಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಪುಣ್ಯಾಪುಣ್ಯವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಕರ್ಮಾತೀತಂ ಗುಣಾತೀತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 17
230. ಪುಣ್ಯಾಪುಣ್ಯಗಳ ಫಲಗಳಿವು

ಶುಭೈಃ ಪ್ರಾಪ್ನೋತಿ ದೇವತ್ವಂ ನಿಷಿದ್ಧೈಃ ನಾರಕೀಂ ಗತಿಮ್।
ಉಭಾಭ್ಯಾಂ ಪುಣ್ಯಪಾಪಾಭ್ಯಾಂ ಮಾನುಷ್ಯಂ ಲಭತೇಽವಶಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೪೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶುಭೈಃ = ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ, ದೇವತ್ವಂ = ದೇವತೆಗಳ ಜನ್ಮವನ್ನೂ, ನಿಷಿದ್ಧೈಃ = ಪಾಪಕರ್ಮಗಳಿಂದ, ನಾರಕೀಂ = ನರಕದ, ಗತಿಮ್ = ಶರೀರವನ್ನೂ, ಉಭಾಭ್ಯಾಂ ಪುಣ್ಯಪಾಪಾಭ್ಯಾಂ = ಪುಣ್ಯ ಮತ್ತು ಪಾಪಕರ್ಮಗಳ ಮಿಶ್ರಣದಿಂದ, ಮಾನುಷ್ಯಂ = ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮವನ್ನೂ, ಅವಶಃ = ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಅಧೀನನಾಗಿ, ಲಭತೇ = ಮಾನವನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ ದೇವತಾಶರೀರವನ್ನೂ, ಪಾಪಕರ್ಮಗಳಿಂದ ನರಕದ ಶರೀರವನ್ನೂ, ಪುಣ್ಯಪಾಪಮಿಶ್ರಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯಶರೀರವನ್ನೂ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಹಿತವಾದ ಸ್ವಾಶ್ರಮ ಕರ್ಮಗಳು; ಯಜ್ಞ, ಯಾಗ, ದಾನ, ಧರ್ಮ, ಜಪತಪಾದಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳೆನಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಂಥವನು ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದೇವತೆಯಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು , ಪಾಪಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ, ಶಾಸ್ತ್ರನಿಷಿದ್ಧವಾದ ಕರ್ಮಗಳು; ಅಧರ್ಮ, ಹಿಂಸೆ, ಅನೃತವಚನ, ಕಳ್ಳತನ, ವಂಚನೆ, ಮೋಸ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಈ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಅಂಥವನು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ನಾಯಿ, ನರಿ, ಹಾವು, ಚೇಳು—ಮುಂತಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಪುಣ್ಯಪಾಪಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಪುನಃ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿಯೇ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಯಾದವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದ್ವೈತಜ್ಞಾನವಿದೂರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ದ್ವೈತಜ್ಞಾನವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನಸಂಪೂರ್ಣಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 18
231. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ದ್ವೈತಸತ್ಯತ್ವಬುದ್ಧಿ

ನಿಶ್ಶೇಷಾನಾತ್ಮದೃಕ್ ತದ್ವತ್ ಅನಿರ್ಜ್ಞಾತಾತ್ಮಕತ್ವತಃ।
ನ ವೇತ್ತ್ಯೈಕಾತ್ಮ್ಯಮಸ್ಮೀತಿ ವೀಕ್ಷಮಾಣೋಽಪ್ಯನಾತ್ಮನಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೫೯೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅನಿರ್ಜ್ಞಾತಾತ್ಮಕತ್ವತಃ = ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದರಿಂದ, ನಿಶ್ಶೇಷ ಅನಾತ್ಮದೃಕ್ = ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅನಾತ್ಮವೆಂದೇ ತಿಳಿಯುತ್ತಿರುವ ಸಾಧಕನು, ಅನಾತ್ಮನಃ = ದೇಹಾದಿವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತನಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ವೀಕ್ಷಮಾಣಃ ಅಪಿ = ಕಾಣುತ್ತಾ ಇದ್ದರೂ, ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ಇತಿ = ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು, ಐಕಾತ್ಮ್ಯಂ = ಏಕಾತ್ಮ ತ್ವವನ್ನು, ನ ವೇತ್ತಿ = ಅರಿಯುತ್ತಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದರಿಂದಲೇ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಸತ್ಯವಾಗಿಯೇ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ಎಂದು ತಿಳಿದ ಕೂಡಲೇ ತಾನೇ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿದ್ದೇನೆ —ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ತನ್ನನ್ನು ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದೂ, ತನಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದೂ ಕಾಣುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯದಿರುವುದೇ. ಆತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಈ ಭೇದಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮನ ಸರಿಯಾದ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ದ್ವೈತಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎಂಬ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸಾಧಕನು ತಿಳಿದೊಡನೆಯೇ ದ್ವೈತಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿಬಿಟ್ಟು ಸರ್ವಾತ್ಮತ್ವ ವನ್ನು ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಭೇದಜ್ಞಾನವೂ, ದ್ವೈತಸತ್ಯತ್ವಬುದ್ಧಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಪಾದಪದ್ಮಾರಾಧಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪರಹಂಸಂ ಜ್ಞಾನಿರಾಜಂ ಗುರುಸೇವಾಧುರಂಧರಮ್।
ಶ್ರೀಮಚ್ಛಂಕರಸಚ್ಛಿಷ್ಯಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 19
232. ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯ ಫಲವಿದು

ಶ್ರೀಮಚ್ಛಂಕರಪಾದಪದ್ಮಯುಗಳಂ ಸಂಸೇವ್ಯ ಲಬ್ಧ್ವೋಚಿವಾನ್
ಜ್ಞಾನಂ ಪಾರಮಹಂಸ್ಯಮೇತದಮಲಂ ಸ್ವಾಂತಾಂಧಕಾರಾಪನುತ್।
ಮಾಭೂದತ್ರ ವಿರೋಧಿನೀ ಮತಿರತಃ ಸದ್ಭಿಃ ಪರೀಕ್ಷ್ಯಂ ಬುಧೈಃ
ಸರ್ವತ್ರೈವ ವಿಶುದ್ಧಯೇ ಮತಮಿದಂ ಸಂತಃ ಪರಂ ಕಾರಣಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೪-೭೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶ್ರೀಮತ್ ಶಂಕರ ಪಾದ ಪದ್ಮಯುಗಳಂ = ಶ್ರೀ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರವರ ಪಾದಕಮಲದ್ವಯವನ್ನು, ಸಂಸೇವ್ಯ = ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸೇವೆಮಾಡಿ, ಜ್ಞಾನಂ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು, ಲಬ್ಧ್ವಾ = ನನ್ನ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದಲೇ ನಾನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು, ಊಚಿವಾನ್ = ಹೇಳಿರುತ್ತೇನೆ. ಏತತ್ = ಈ ಜ್ಞಾನವು, ಪಾರಮಹಂಸ್ಯಂ = ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ದಕ್ಕುವಂಥದ್ದು, ಅಮಲಂ = ದೋಷರಹಿತವಾದದ್ದು, ಸ್ವಾಂತಾಂಧಕಾರ ಅಪನುತ್ = ಅಂತಃಕರಣದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದೂರಮಾಡುವಂಥದ್ದು ; ಅತ್ರ = ಈ ಜ್ಞಾನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ, ವಿರೋಧಿನೀ ಮತಿಃ = ವಿರುದ್ಧವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು, ಮಾಭೂತ್ = ಉಂಟಾಗುವುದು ಬೇಡ. ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಈ ಜ್ಞಾನವು ಸದ್ಭಿಃ = ಸತ್ಪುರುಷರಾದ, ಬುಧೈಃ = ವಿದ್ವಾಂಸರಿಂದ, ಪರೀಕ್ಷ್ಯಂ = ವಿಚಾರಮಾಡಲ್ಪಡಲಿ, ಸರ್ವತ್ರ ಏವ = ಎಲ್ಲ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ವಿಶುದ್ಧಯೇ = ವಿಶುದ್ಧಿಗೆ, ಸಂತಃ = ಸತ್ಪುರುಷರೇ, ಪರಂ ಕಾರಣಮ್ = ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಮಾಣವು ಎಂದು, ಇದಂ ಮತಮ್ = ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರರು ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿಷ್ಯರೆಂದು ಈ ಮೇಲಿನ ಶ್ಲೋಕದಿಂದ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿ ಗ್ರಂಥದ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಮಂಗಳಶ್ಲೋಕವಿದು. ಸದ್ಗುರೂಪಾಸನೆಯ ಹಾಗೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿಲಕ್ಷಣಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾ ಸ್ತೀತಿ ನ ವಕ್ತವ್ಯಂ, ನಾಸ್ತಿ ಬ್ರಹ್ಮೇತಿ ನೈವ ಚ।
ಸದಸದ್ ಭಿನ್ನಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 20
233. ಸತ್ತೂ ಅಲ್ಲ, ಅಸತ್ತೂ ಅಲ್ಲ

ನೈತದಸ್ತಿ ನ ನಾಸ್ತೀದಂ ದ್ವಯೋರ್ಮೋಹೋದ್ಭವತ್ವತಃ।
ನ ಸತ್ತನ್ನಾಸದಿತ್ಯೇವಂ ಪ್ರಾಹ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರೋಽಪಿ ಹಿ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಏತತ್ = ಈ ಬ್ರಹ್ಮವು, ಅಸ್ತಿ ಇತಿ ನ = ಇದೆಯೆಂದೂ ಅಲ್ಲ; ಇದಂ ನಾಸ್ತಿ ಇತಿ ನ = ಇದು ಇಲ್ಲ ಎಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ದ್ವಯೋಃ = ಎರಡೂ ಕಲ್ಪನೆಗಳೂ, ಮೋಹೋದ್ಭವತ್ವತಃ = ಮೋಹದಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗಿರುವುದರಿಂದ. ಹಿ = ಏಕೆಂದರೆ, ವಿಶ್ವೇಶ್ವರಃ ಅಪಿ = ಸರ್ವೇಶ್ವರನಾದ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನೂ ಕೂಡ, ‘ನ ಸತ್ತನ್ನಾಸದುಚ್ಯತೇ’ = ಆತ್ಮನು ಸತ್ತೂ ಅಲ್ಲ , ಅಸತ್ತೂ ಅಲ್ಲ , ಇತಿ ಏವಂ = ಹೀಗೆಂದು, (ಗೀತೆ ೧೩-೧೨ ರಲ್ಲಿ ) ಪ್ರಾಹ = ಹೇಳಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ‘ಇದೆ’ ಎಂದಾಗಲೀ, ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದಾ ಗಲೀ ತಿಳಿಯುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಎರಡೂ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗಳು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತಗಳೇ. ಗೀತಾಚಾರ್ಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ‘ನ ಸತ್ತನ್ನಾಸದುಚ್ಯತೇ’—(ಗೀತಾ ೧೩-೧೨) ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾನಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನು ‘ಇದ್ದಾನೆ’ ಎಂದರೂ ತಪ್ಪಾಗುತ್ತದೆ, ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದರೂ ತಪ್ಪಾಗುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ‘ಇದ್ದಾನೆ’ ಎಂದರೆ ದೇಶಕಾಲ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು, ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದರಂತೂ ಶೂನ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಾದರೆ ಅವುಗಳನ್ನು ‘ಇದೆ’ ಎಂದಾಗಲೀ, ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದಾಗಲೀ ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ದೇಶಕಾಲಾಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ‘ಇದ್ದಾನೆ’ ಎಂದಾಗಲೀ ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದಾಗಲೀ ಹೇಳುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಸದಸದ್ವಿಲಕ್ಷಣಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪರಮೇಶಲೀಲಾವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅದ್ವಿತೀಯಂ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸದ್ವಿತೀಯಂ ತು ಮಾಯಯಾ।
ಅಭಿನ್ನಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ।

ಆಗಸ್ಟ್ 21
234. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಈಶ್ವರನ ಲೀಲೆ

ಉಪಾಸ್ಯೋಪಾಸಕತ್ವೇನ ಗುರುಶಿಷ್ಯಕ್ರಮೇಣ ಚ।
ಸ್ವಾಮಿಭೃತ್ಯಾದಿರೂಪೇಣ ಕ್ರೀಡತಿ ಸ್ವೇಚ್ಛಯೇಶ್ವರಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೮-೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಉಪಾಸ್ಯ ಉಪಾಸಕತ್ವೇನ = ಉಪಾಸ್ಯ ಉಪಾಸಕ ರೂಪದಿಂದಲೂ, ಚ = ಮತ್ತು, ಗುರುಶಿಷ್ಯ ಕ್ರಮೇಣ = ಗುರುಶಿಷ್ಯ ಎಂಬ ರೂಪದಿಂದಲೂ, ಸ್ವಾಮಿ ಭೃತ್ಯ ಆದಿ ರೂಪೇಣ = ಸ್ವಾಮಿ ಭೃತ್ಯ ಮುಂತಾದ ರೂಪದಿಂದಲೂ, ಈಶ್ವರಃ = ಒಬ್ಬನೇ ಪರಮೇಶ್ವರನು, ಸ್ವ ಇಚ್ಛಯಾ = ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ, ಕ್ರೀಡತಿ = ಆನಂದವಾಗಿ ಕ್ರೀಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಒಬ್ಬನೇ ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಲೀಲೆಗಳಿಂದ ಉಪಾಸಕ ಉಪಾಸ್ಯರಾಗಿಯೂ, ಗುರುಶಿಷ್ಯರಾಗಿಯೂ, ಸ್ವಾಮಿಭೃತ್ಯರಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಭೇದಗಳೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಭಗವಂತನ ಲೀಲಾಮಾತ್ರಗಳೆಂಬುದನ್ನು ವಿವೇಕಿಗಳು ಮರೆಯಬಾರದು.

ವಿವರಣೆ: ಪರಮಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇರುವು ದೆಲ್ಲವೂ ಒಬ್ಬನೇ ಭಗವಂತ. ಭಗವಂತನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಯಾವುದೊಂದೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಒಬ್ಬನು ಉಪಾಸ್ಯನೆಂದೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಉಪಾಸಕನೆಂದೂ, ಒಬ್ಬನು ಗುರುವೆಂದೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಶಿಷ್ಯನೆಂದೂ, ಒಬ್ಬನು ಸ್ವಾಮಿಯೆಂದೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಸೇವಕನೆಂದೂ ಭೇದವು ತೋರುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇವೆಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿಯದಿದ್ದರಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಗಳೇ ಹೊರತು ಯಾವುದೂ ನಿಜವಲ್ಲ. ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಬಲ್ಲವರೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು, ವಿವೇಕಿಗಳು. ಸಾಧಕರೂ ಕೂಡ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿತು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡಬಹುದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿದಗ್ಧಮೋಹಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದಗ್ಧಾವಿದ್ಯಾದಿದೋಷಂ ತಮ್ ಅಹಂಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿವಹ್ನಿನಾ।
ಐಕಾತ್ಮ್ಯಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 22
235. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯ ಮಹಿಮೆ

ಯಥಾ ತತ್ತ್ವಮಸೀತ್ಯಾದಿವಾಕ್ಯೋತ್ಥಜ್ಞಾನವಹ್ನಿನಾ।
ಪ್ಲುಷ್ಟೇಹಾತ್ಮತಮಸ್ತಜ್ಜಂ ತಥೈಕಾತ್ಮ್ಯಂ ಪ್ರಪದ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೫೯೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದಶಮದೃಷ್ಟಾಂತದಂತೆ, ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಇತ್ಯಾದಿ ವಾಕ್ಯ ಉತ್ಥ ಜ್ಞಾನವಹ್ನಿನಾ = ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯಿಂದ, ಪ್ಲುಷ್ಟ ಇಹ ಆತ್ಮ ತಮಃ ತಜ್ಜಂ = ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟ ಆತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಅದರ ಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಉಳ್ಳವನಾಗಿ ಜ್ಞಾನಿಯು, ತಥಾ = ಅದರಂತೆಯೇ, ಐಕಾತ್ಮ್ಯಂ = ಏಕಾತ್ಮ ತ್ವವನ್ನು, ಪ್ರಪದ್ಯತೇ = ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದಶಮಸ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂಬ ವಾಕ್ಯಶ್ರವಣದಿಂದ ತಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವಂತೆ, ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂಬೀ ವಾಕ್ಯದಿಂದಲೂ ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ಬಾಧಿತವಾದರೆ ಇನ್ನುಮುಂದೆ ದ್ವೈತಬುದ್ಧಿಗೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ತಾನು ದೇಹವೆಂದೂ ಜೀವನೆಂದೂ ತಿಳಿದು, ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದದ್ದೆಂದು ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರುತಿಯ ತತ್ತ್ವಮಸಿ —ಉಪದೇಶವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ತಿಳಿದಾಗ ದ್ವೈತಬುದ್ಧಿಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬೆಂಕಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಹೋಲಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೇ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನು ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಃ ಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಿ ಭಸ್ಮಸಾತ್ ಕುರುತೇ ತಥಾ ಎಂದು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ (೪-೩೭) ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿರಕ್ತಪುಂಗವಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಬೋಧಕಮ್।
ಸಂಸಾರಾತ್ ಸುವಿರಕ್ತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 23
236. ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಯತೋಽವಿರಕ್ತಃ ಸಂಸಾರಾತ್ ನಾತ್ಮಜ್ಞಾನಾಯ ಕಲ್ಪತೇ।
ತದೇತದಾತ್ಮತತ್ತ್ವಂ ಹಿ ಪದನೀಯಮಿತೀರಣಾತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯತಃ = ಏಕೆಂದರೆ, ಸಂಸಾರಾತ್ = ಸಂಸಾರದಿಂದ, ಅವಿರಕ್ತಃ = ವಿರಕ್ತನಾಗದಿದ್ದರೆ, ಅಂಥವನು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾಯ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಲು, ನ ಕಲ್ಪತೇ = ಸಮರ್ಥನಾಗಲಾರನು. ಹಿ = ಏಕೆಂದರೆ, ತತ್ ಏತತ್ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಂ = ಆ ಈ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ವಿರಕ್ತನಿಂದಲೇ, ಪದನೀಯಮ್ = ಹೊಂದಲ್ಪಡತಕ್ಕದ್ದು, ಇತಿ = ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು, ಈರಣಾತ್ = ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿರುವ ವಿಷಯಭೋಗಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗದವನು ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲಾರನು. ತ್ಯಜತೈವ ಹಿ ತಜ್ಜ್ಞೇಯಂ ತ್ಯಕ್ತುಃ ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಪರಂ ಪದಂ, ಎಂದೂ ತದೇತತ್ ಪದನೀಯಮಸ್ಯ ಎಂದೂ ಶ್ರುತಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಸಂಸಾರ ಭೋಗಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನು ಮಾತ್ರವೇ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲನು.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅಂಥ ಸಾಧಕನು ಬಹಿರ್ಮುಖನಾಗಿರಬಾರದು. ಯಾವಾಗಲೂ ವಿಷಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವವನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಬಗ್ಗೆ ಅರಿವು ಉಂಟಾಗದು. ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕನು ನಿತ್ಯಾನಿತ್ಯವಸ್ತುವಿವೇಕಿಯೂ ವಿಷಯಭೋಗವಿರಕ್ತನೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ತ್ಯಜತೈವ ಹಿ ತಜ್ಜ್ಞೇಯಂ ತ್ಯಕ್ತುಃ ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಪರಂ ಪದಮ್—ತ್ಯಾಗಿಯ ಒಳಗಿನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತ್ಯಾಗಿಯಾದವನೇ ಅರಿಯಬಲ್ಲನು ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲವೆ?

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸತ್ತಾಮಾತ್ರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆಸ್ಪದಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಮಂ ಕಲ್ಪಿತದ್ವೈತವಸ್ತುನಃ।
ಪ್ರಪಂಚಾಸ್ಪದಭೂತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 24
237. ಪ್ರಪಂಚದ ಸತ್ತ್ವ ಬ್ರಹ್ಮಾಧೀನ

ತಸ್ಮಾದಸ್ತಿ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಯಸ್ಯಾವಿದ್ಯಾವಿಕಲ್ಪಿತಾಃ।
ಸಂತೀವ ಸತ್ತಾಮಾಲಂಬ್ಯ ಕಾರ್ಯಕಾರಣಲಕ್ಷಣಾಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೧೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಯಸ್ಯ = ಯಾವ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ , ಅವಿದ್ಯಾವಿಕಲ್ಪಿತಾಃ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರುವ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲವೂ, ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಲಕ್ಷಣಾಃ = ಕಾರ್ಯಕಾರಣರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಾ , ಯಸ್ಯ ಸತ್ತಾಂ = ಯಾವ ಬ್ರಹ್ಮದ ಇರುವಿಕೆಯನ್ನು, ಆಲಂಬ್ಯ = ಆಶ್ರಯಿಸಿಕೊಂಡು, ಸಂತಿ ಇವ = ಇವೆ ಎಂದು ಆಗಿರುತ್ತವೆಯೋ, ಅಂಥ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ = ಪರಬ್ರಹ್ಮವು, ಅಸ್ತಿ = ಇರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿನ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳು ಕಾರ್ಯವಾಗಿಯೂ ಕಾರಣವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತಾ ಇವೆ. ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸತ್ಯವಾದ ವಸ್ತು , ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದದ್ದು.

ವಿವರಣೆ: ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗದಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ‘ಇಲ್ಲ’ ಎನ್ನಬಾರದು. ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸಂನಿಧಾನದಿಂದಲೇ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳು ಬದುಕಿರುತ್ತವೆ. ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿರುವದು ಆತ್ಮನ ಸಂನಿಧಾನದಿಂದಲೇ, ಆತ್ಮನುಇಲ್ಲದೇಹೋಗಿದ್ದರೆ ಈ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳು ತೋರುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನೇ ಈ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದ ಪ್ರಪಂಚರೂಪದಿಂದಲೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನು ಇದ್ದಾನೆ. ಕಾರ್ಯದ ಸತ್ತ್ವವು ಕಾರಣಾಧೀನವಾಗಿರುವಂತೆಯೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸತ್ತ್ವವು ಕಾರಣವಾದ ಬ್ರಹ್ಮದ ಅಧೀನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸದ್ಗುರುಪಾದೋಪಸರ್ಪಿಣೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಗುರುಸೇವಾಪರಂ ಶಾಂತಂ ಗುರುಭಕ್ತಿಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಗುರ್ವನುಗ್ರಹಸತ್ಪಾತ್ರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 25
238. ಗುರುಭಕ್ತನಿಗೇ ವಾಕ್ಯಶ್ರವಣಭಾಗ್ಯ

ನ ಚಾಮುಮುಕ್ಷೋರಸ್ತೀಹ ಗುರುಪಾದೋಪಸರ್ಪಣಮ್।
ನ ವಿನಾ ಗುರುಸಂಬಂಧಂ ವಾಕ್ಯಸ್ಯ ಶ್ರವಣಂ ಭವೇತ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚ = ಮತ್ತು , ಅಮುಮುಕ್ಷೋಃ = ಮುಮುಕ್ಷುವಲ್ಲದವನಿಗೆ, ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ , ಗುರುಪಾದೋಪಸರ್ಪಣಂ ನ = ಸದ್ಗುರುಗಳ ಪಾದಾರವಿಂದಗಳಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಶರಣಾಗತನಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಗುರುಸಂಬಂಧಂ ವಿನಾ = ಗುರುಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದೇ ಹೋದರೆ, ಅಂಥವನಿಗೆ ವಾಕ್ಯಸ್ಯ = ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯದ, ಶ್ರವಣಂ = ಶ್ರವಣವು, ನ ಭವೇತ್ = ಆಗಲಾರದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮುಮುಕ್ಷುವಲ್ಲದವನು ಗುರುಗಳ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ , ಗುರು ಸಂಬಂಧವಾಗದಿದ್ದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ತತ್ತ್ವಮಸಿ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಯಾರುತಾನೇ ಹೇಳಿಯಾರು?

ವಿವರಣೆ: ಮನುಷ್ಯನು ಭವಬಂಧನದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅವನು ಮೊದಲು ಮುಮುಕ್ಷುವಾಗಬೇಕು. ಮೋಕ್ತುಮ್ ಇಚ್ಛುಃ = ಮುಮುಕ್ಷುಃ; ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವವೇ ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಅಂಥವನು ಗುರುವಿನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಾರನು. ಏಕೆಂದರೆ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಮೋಕ್ಷದ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರಿಸುವವನೇ ಗುರು. ಗುರುಸಂಬಂಧವೇ ಆಗದಿದ್ದರೆ ಇನ್ನು ಅವನಿಗೆ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವವನಾದರೂ ಯಾರು? ಎಂದರೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕನು ಸದ್ಗುರುಗಳ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಆ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದಲೇ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡುತ್ತಾ ಅರ್ಥಾನುಸಂಧಾನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕು ಎಂದು ತಾತ್ಪರ್ಯ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಾನುಭವಸಂಪನ್ನಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೇ ಸಮುತ್ಪನ್ನೇ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನಂ ನಿವರ್ತತೇ।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಸುಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 26
239. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸತ್ಯ

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನೇಽಪಿ ಚೇತ್ ಸಾ ಸ್ಯಾತ್ ಅವಿಶ್ರಂಭಃ ಪ್ರಸಜ್ಯತೇ।
ಏವಂ ಸತ್ಯಪ್ರಮಾಣತ್ವಂ ಮಿತೇಶ್ಚಾಪಿ ಪ್ರಸಜ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೩೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನೇ ಅಪಿ = ಸರಿಯಾದ ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೂ, ಸಾ = ಆ ಭ್ರಾಂತಿಯು, ಸ್ಯಾತ್ ಚೇತ್ = ಇರಬಹುದು ಎಂದಾದರೆ, ಅವಿಶ್ರಂಭಃ = ಅವಿಶ್ವಾಸವೇ, ಪ್ರಸಜ್ಯತೇ = ಉಂಟಾದೀತು! ಏವಂ ಸತಿ = ಹೀಗಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಮಿತೇಃ ಚಾಪಿ = ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೂ , ಅಪ್ರಾಮಾಣ್ಯಂ = ಅಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವು, ಪ್ರಸಜ್ಯತೇ = ಎಂಬ ದೋಷವು ಉಂಟಾಗಿ ಬಿಟ್ಟೀತು!

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಮೇಲೂ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುನಃ ಅವಿದ್ಯೆಯೂ ಇರುತ್ತದೆ ಎಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವೇ ಇಲ್ಲವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆಗ ಶಾಸ್ತ್ರವು ಅಪ್ರಮಾಣ ಎಂದೂ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ; ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾಯಿತು ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿತು ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಹಾಗಿಲ್ಲದೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಆಗಿರಲಿ, ಅದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೂ ಇರಲಿ ಎಂದಾದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯೇ ಇಲ್ಲದಂತಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ, ಮತ್ತು ಶಾಸ್ತ್ರವು ಅಪ್ರಮಾಣವೂ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಪ್ರಮಾಣಭೂತವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಅಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವೆಂಬ ದೋಷಾರೋಪಣೆಯನ್ನು ಹೇರುವುದೂ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವಾದರೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಬೆಳಕು ಕತ್ತಲೆಗಳು ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಇರಲಾರವಷ್ಟೆ? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೂ ಅಜ್ಞಾನವು ಇರುತ್ತದೆ ಎಂದಾದರೆ ಅವನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೇ ಅಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವು ಎಂದಿಗೂ ಇರಲಾರದಲ್ಲವೇ?

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶ್ರುತಿಹೃದಯಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಶ್ರವಣಾತ್ ಅಜ್ಞಾನಂ ಬಾಧ್ಯತೇ ಧ್ರುವಮ್।
ಶ್ರವಣಾದಿಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 27
240. ಶ್ರವಣದಿಂದಲೇ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಫಲಶ್ರುತ್ಯಂಕುಶಾಕೃಷ್ಟಃ ಶ್ರವಣಾದೌ ಪ್ರವರ್ತತೇ।
ತತ್ಪೂರ್ವಕಂ ಯತೋ ಜ್ಞಾನಂ ಶ್ರುತಿಶ್ಚೈವಮಭಾಷತ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೨೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಫಲಶ್ರುತಿ ಅಂಕುಶಾಕೃಷ್ಟಃ = ಫಲಶ್ರುತಿಯೆಂಬ ಅಂಕುಶದಿಂದ ಸೆಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟವನಾಗಿ, ಸಾಧಕನು, ಶ್ರವಣಾದೌ = ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಶ್ರವಣ ಮುಂತಾದ ಸಾಧನಗಳಲ್ಲಿ , ಪ್ರವರ್ತತೇ = ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಯತಃ = ಏಕೆಂದರೆ, ಜ್ಞಾನಂ = ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ತತ್ಪೂರ್ವಕಂ = ಶ್ರವಣಾದಿ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿಯೇ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ, ಚ = ಮತ್ತು, ಶ್ರುತಿಃ = ಶ್ರುತಿಯೂ, ಏವಂ = ಹೀಗೆಯೇ, ಅಭಾಷತ = ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ‘ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ’ ಎಂಬ ಫಲವನ್ನು ಕೇಳಿದ ಅನಂತರವೇ ಸಾಧಕನು ಸಹಜವಾಗಿ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥಶ್ರವಣದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರವಣದಿಂದಲೇ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗುತ್ತದೆ; ಶ್ರುತಿಯೂ ಹೀಗೆಂದೇ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಫಲಶ್ರುತಿಗೆ ತುಂಬಾ ಮಹತ್ತ್ವವಿರುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯನು ಯಾವುದೇ ಸಾಧನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗಬೇಕಾ ದರೂ ಅವನಿಗೆ ಆ ಸಾಧನದಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲದ ಮಹಿಮೆಯು ತಿಳಿದಿರಲೇಬೇಕು. ‘ಇಂಥ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಇಂಥ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು’ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಪ್ರಕೃತ, ‘ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷ’ ಎಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಆ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಫಲವನ್ನೇ ಕೇಳದವನಿಗೆ ಆ ಫಲವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕೆಂಬ ಉತ್ಕಟೇಚ್ಛೆಯು ಉಂಟಾಗಲಾರದಷ್ಟೆ? ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಸಾಧಕನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೇಹಾನಾತ್ಮತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಹಾತೀತಂ ಭವಾತೀತಂ ದ್ವೈತಾತೀತಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್।
ಅನಾತ್ಮದೂರಗಂ ಧೀರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 28
241. ಶರೀರವು ಆತ್ಮನಲ್ಲ

ವರ್ಚಸ್ಕಂ ತ್ವನ್ನಕಾರ್ಯತ್ವಾದ್ ಯಥಾ ನಾತ್ಮೇತಿ ಗಮ್ಯತೇ।
ತದ್ಭಾಗಃ ಸೇಂದ್ರಿಯೋ ದೇಹಃ ತದ್ವತ್ ಕಿಮಿತಿ ನೇಕ್ಷ್ಯತೇ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೧೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅನ್ನಕಾರ್ಯತ್ವಾತ್ = ಅನ್ನದ ವಿಕಾರವಾದ್ದರಿಂದ, ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ವರ್ಚಸ್ಕಂ = ಮಲವು, ನ ಆತ್ಮಾ = ಆತ್ಮನಲ್ಲ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಗಮ್ಯತೇ = ತಿಳಿಯುತ್ತದೆಯೋ, ತದ್ವತ್ = ಅದರಂತೆಯೇ, ತದ್ಭಾಗಃ = ಆ ಅನ್ನದ ವಿಕಾರವೇ ಆಗಿರುವಂಥ, ಸೇಂದ್ರಿಯಃ = ಇಂದ್ರಿಯಸಹಿತವಾದ, ದೇಹಃ = ದೇಹವು, ಅನಾತ್ಮಾ ಇತಿ = ಅನಾತ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು, ಕಿಮಿತಿ = ಏತಕ್ಕೆ , ನ ಈಕ್ಷ್ಯತೇ? = ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮಲವು ಅನ್ನದ ವಿಕಾರವಾದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲ ಎಂದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತು. ಅದರಂತೆಯೇ ಈ ಶರೀರವೂ ಅದೇ ಅನ್ನದ ವಿಕಾರವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲ ಎಂದು ಸಾಧಕರು ಏಕೆ ತಿಳಿಯಬಾರದು?

ವಿವರಣೆ: ದೇಹದಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬರುವ ಮಲವನ್ನು ಎಂದರೆ ಅಮೇಧ್ಯವನ್ನು ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ‘ನಾನು’ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ ; ಈ ಮಲವು, ತಿಂದ ಅನ್ನದ ವಿಕಾರ, ಇದು ನಾನಲ್ಲ ; ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಶರೀರವೂ ನಾನಲ್ಲ, ಏಕೆಂದರೆ ಇದೂ ಕೂಡ ಉಂಡ ಅನ್ನದ ವಿಕಾರವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ದೇಹವನ್ನೂ ನಾನಲ್ಲ ಎಂದು ಏಕೆ ನಾವು ತಿಳಿಯಬಾರದು? ಘಟಾದಿಗಳಂತೆ ಈ ಶರೀರವೂ ದೃಶ್ಯವಾಗಿದೆ. ದೃಶ್ಯವಾದದ್ದು ದೃಕ್ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮಲದಂತೆ ಶರೀರವನ್ನೂ ನಾನಲ್ಲ—ಎಂದು ತಿಳಿದವನೇ ವಿವೇಕಿಯು, ಪ್ರಾಜ್ಞನು ಹಾಗೂ ಬುದ್ಧಿವಂತನು!

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶಾಸ್ತ್ರಗುರುಶಿಷ್ಯಭೇದರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯಬಂಧಮೋಕ್ಷವಿದ್ಯಾವಿದ್ಯಾವಿಮರ್ಶಕಮ್।
ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದಾಚಾರ್ಯಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 29
242. ಶಾಸ್ತ್ರವು ಉಪಾಯ ಮಾತ್ರ

ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯಾದಯೋ ಯದ್ವತ್ ಮೋಹೋತ್ಥತ್ವಾನ್ನ ವಸ್ತುತಃ।
ಪ್ರವೇಶೋಽಪ್ಯಸ್ಯ ತಾದೃಕ್ ಸ್ಯಾತ್ ಐಕಾತ್ಮ್ಯಪ್ರತಿಪತ್ತಯೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೬೦೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯಾದಯಃ = ಶಾಸ್ತ್ರ , ಆಚಾರ್ಯರು ಮುಂತಾದವರು, ಮೋಹೋತ್ಥತ್ವಾತ್ = ಅಜ್ಞಾನದ ಕಾರ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ, ಯದ್ವತ್ = ಹೇಗೆ, ನ ವಸ್ತುತಃ = ಸತ್ಯವಲ್ಲವೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಅಸ್ಯ ಪ್ರವೇಶಃ ಅಪಿ = ಈ ಬ್ರಹ್ಮದ ಪ್ರವೇಶವೂ ಕೂಡ, ತಾದೃಕ್ ಸ್ಯಾತ್ = ವಾಸ್ತವವಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಐಕಾತ್ಮ್ಯ ಪ್ರತಿಪತ್ತಯೇ = ಐಕಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಸಹಾಯಕವಾಗಬಹುದಲ್ಲವೆ?

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವಾದ್ದರಿಂದ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಸತ್ಯವಲ್ಲ ; ಆಚಾರ್ಯ, ಶಾಸ್ತ್ರ , ಶಿಷ್ಯ, ಉಪದೇಶ—ಇವೆಲ್ಲವೂ ಐಕಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿರುವ ಉಪಾಯಗಳು ಮಾತ್ರ.

ವಿವರಣೆ: ಉಪದೇಶಮಾಡುವ ಶಾಸ್ತ್ರ , ಅದನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಆಚಾರ್ಯ, ಅದನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡುವ ಶಿಷ್ಯ—ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ‘ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು’ ಎಂಬುದೂ ಅಧ್ಯಾರೋಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಹೇಳಿದ್ದು. ಏಕೆಂದರೆ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಭೇದವೆಲ್ಲಿಯದು? ಈ ಭೇದವಾವುದೂ ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ , ಬ್ರಹ್ಮವೊಂದೇ ಪರಮಾರ್ಥ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯಬಾರದು. ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯ ವಿದರಾದ ಗೌಡಪಾದಾಚಾರ್ಯರವರು ಇದನ್ನೇ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ: ಉಪಾಯಃ ಸೋಽವತಾರಾಯ ನಾಸ್ತಿ ಭೇದಃ ಕಥಂಚನ ।

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಾನಾತ್ವರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಯೈವ ನೀಚತ್ವಂ ಚೋಚ್ಚತ್ವಂ ನ ತು ವಸ್ತುತಃ।
ಅವಿದ್ಯಾಹೇತುನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 30
243. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ನಾನಾತ್ವ

ಅವಿದ್ಯೈವ ಯತೋ ಹೇತುಃ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ್ಯಾದೇರ್ನ ವಸ್ತುತಃ।
ಜಗ್ಧಾಯಾಂ ವಿದ್ಯಯಾ ತಸ್ಯಾಂ ನಾನಾತ್ವಂ ವಿನಿವರ್ತತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೩೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಉತ್ಕೃಷ್ಟಿ ಆದೇಃ = ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಎಂಬ ತಾರತಮ್ಯಕ್ಕೆ, ಅವಿದ್ಯಾ ಏವ ಹೇತುಃ = ಅವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಹೇತುವು. ವಸ್ತುತಃ = ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿ, ನ = ತಾರತಮ್ಯವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಯಸ್ಮಾತ್ ತಸ್ಮಾತ್ = ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದ, ತಸ್ಯಾಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಯಾಂ ವಿದ್ಯಯಾ ಜಗ್ಧಾಯಾಂ ಸತ್ಯಾಂ = ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟರೆ, ನಾನಾತ್ವಂ = ಭೇದವು, ವಿನಿವರ್ತತೇ = ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಭೇದಗಳು ಕಾಣುತ್ತಿವೆ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಭೇದವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನಮಗೆ ಭೇದ ಗಳೇ ಕಾಣುತ್ತಿವೆ; ತಾರತಮ್ಯಗಳೇ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲಾ? ಹೀಗಿರುವಾಗ ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯಂ, ಆತ್ಮೈವೇದಂ—ಎಂಬ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಅರ್ಥವೇ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ? ಎಂದರೆ, ಈ ಭೇದಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕಾರಣ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನನಿಮಿತ್ತದಿಂದ ಭೇದವು ಕಾಣುವುದು ಸಹಜವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಕೂಡಲೇ ಭೇದಬುದ್ಧಿಯು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿ ಏಕತ್ವವೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಏಕತ್ವವೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ, ಅನೇಕತ್ವವೆಂಬುದು ಅವಿದ್ಯಾದೋಷದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಭೇದ ತಾರತಮ್ಯಗಳು ಕಾಣಿಸುವುದು ದಿಟ; ಆದರೆ ಇದು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮಿಥ್ಯಾತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವಂ ಜಗದಿದಂ ಮಿಥ್ಯಾ ಬಾಧ್ಯತ್ವಾದ್ ಆತ್ಮವಿದ್ಯಯಾ।
ಮಿಥ್ಯಾಮಾಯಾರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಆಗಸ್ಟ್ 31
244. ಬಾಧ್ಯತ್ವವೇ ಮಿಥ್ಯಾತ್ವ

ಮಿಥ್ಯಾತ್ವಂ ನಾಮ ಬಾಧ್ಯತ್ವಂ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನೋದಯೇ ಸತಿ।
ಶಿಷ್ಯಾಚಾರ್ಯೋಪದೇಶಾದಿ ಸ್ವಪ್ನವತ್ ಪ್ರತಿಭಾಸತೇ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೮-೧೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮಿಥ್ಯಾತ್ವಂ ನಾಮ = ಮಿಥ್ಯಾತ್ವ ಎಂದರೆ, ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನೋದಯೇ ಸತಿ = ಸರಿಯಾದ ಜ್ಞಾನವು ಉದಯವಾದಕೂಡಲೇ, ಬಾಧ್ಯತ್ವಂ = ಬಾಧಿತವಾಗುವಿಕೆ ಎಂದರ್ಥ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ, ಶಿಷ್ಯ ಆಚಾರ್ಯ ಉಪದೇಶ ಆದಿ ಸರ್ವಂ = ಶಿಷ್ಯ ಆಚಾರ್ಯ ಉಪದೇಶ ಮುಂತಾದದ್ದೆಲ್ಲವೂ, ಸ್ವಪ್ನವತ್ = ಸ್ವಪ್ನದಂತೆಯೇ, ಪ್ರತಿಭಾಸತೇ = ತೋರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳು ‘ಮಿಥ್ಯಾ’ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಮಿಥ್ಯಾ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದರ್ಥ. ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ಬಂದಕೂಡಲೇ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಗುರುಶಿಷ್ಯ, ಸ್ವಾಮಿ ಭೃತ್ಯ, ಉಪಾಸಕ ಉಪಾಸ್ಯ, ಮುಂತಾದ ಭೇದವೆಲ್ಲವೂ ಮಿಥ್ಯಾ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಎಚ್ಚರವೂ ಕೂಡ.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯವೆಂದೂ ಈ ಜಗತ್ತೆಂಬುದು ಮಿಥ್ಯೆ ಎಂದೂ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮಿಥ್ಯೆ ಎಂದರೆ ಸರ್ವಥಾ ಶೂನ್ಯ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ , ಸತ್ಯವಲ್ಲ , ನಿಜವಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ. ತೋರುತ್ತಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ಸತ್ಯವಾಗಿರಬೇಕೆಂದೇನಲ್ಲ; ತೋರಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಸತ್ಯವೆಂದೇನಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೇ ಮಿಥ್ಯಾ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಕೂಡಲೇ ಈ ದ್ವೈತವೆಲ್ಲವೂ ಸ್ವಪ್ನಸಮಾನ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದೇ ಜಗತ್ತಿನ ಮಿಥ್ಯಾತ್ವವು. ನಾಮರೂಪಾತ್ಮಕವಾದ ಭೇದವೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಮಿಥ್ಯಾಭೂತವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸುಪ್ತಿಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಸ್ವರೂಪಿಣಮ್।
ಅಹಂಧರ್ಮವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 1
245. ಅಹಂಕಾರವೂ ಅನಾತ್ಮವೇ

ಆತ್ಮನಶ್ಚೇದಹಂ ಧರ್ಮೋ ಯಾಯಾನ್ಮುಕ್ತಿಸುಷುಪ್ತಯೋಃ।
ಯತೋ ನಾನ್ವೇತಿ ತೇನಾಯಮನ್ಯದೀಯೋ ಭವೇದಹಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೩೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಹಂ = ಅಹಂಕಾರವೆಂದರೆ ಪ್ರಮಾತೃತ್ವವು, ಆತ್ಮನಃ = ಆತ್ಮನ, ಧರ್ಮಃ ಚೇತ್ = ಧರ್ಮವಾಗಿದ್ದಿದ್ದರೆ, ಅದು ಮುಕ್ತಿಸುಷುಪ್ತಯೋಃ = ಮೋಕ್ಷದಲ್ಲಿಯೂ ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ, ಯಾಯಾತ್ = ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಯತಃ = ಆದರೆ, ಅಯಂ = ಈ ಅಹಂಕಾರವು, ನ ಅನ್ವೇತಿ = ಬರುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲವೆ? ತೇನ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಅಹಂ = ಈ ಅಹಂಕಾರವು, ಅನ್ಯದೀಯಃ = ಅನಾತ್ಮಧರ್ಮವೇ, ಭವೇತ್ = ಆಗಿರಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅಹಂಕಾರವು ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮವಲ್ಲ. ಇದು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ತೋರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಹಂಕಾರವೂ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿಗಳು ಅನಾತ್ಮಧರ್ಮವಾಗಿರುತ್ತವೆ; ಇವಾವುವೂ ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲ ; ಹೌದು, ಆದರೆ, ಅಹಂಕಾರವು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆಯಲ್ಲಾ ? ಎಂದರೆ, ಇದೂ ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮವಲ್ಲ ; ಏಕೆಂದರೆ, ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಕೇವಲ ತಾನು ಮಾತ್ರ ಇದ್ದೇನೆಯೇ ಹೊರತು, ಅಹಂಕಾರವು ತೋರುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಈ ಅಹಂಕಾರವೇ ಆತ್ಮನಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅಹಂಕಾರವು ಆತ್ಮಾಭಾಸವಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಹಂಕಾರವು ಅನಾತ್ಮಧರ್ಮವೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವಲ್ಲ. ಅಹಂಕಾರದಿಂದಲೂ ಬಿಡಿಸಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಹಾಂತರಾಯರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಮೃತತ್ವಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಮುಮುಕ್ಷುಹಿತಬೋಧಕಮ್।
ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಪರಂ ಧೀರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 2
246. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಅಡ್ಡಿ

ಮುಮುಕ್ಷುಪುರುಷಾರ್ಥಸ್ಯ ಮೋಹಮಾತ್ರಾಂತರಾಯತಃ।
ಜ್ಞಾನಾತ್ ಕಾರ್ಯಾಂತರಾಭಾವಾನ್ನೈತತ್ ಸಾಧ್ವಭಿಧೀಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೮೦೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮುಮುಕ್ಷುಪುರುಷಾರ್ಥಸ್ಯ = ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಮೋಕ್ಷವು, ಮೋಹಮಾತ್ರಾಂತರಾಯತಃ = ಮೋಹದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಲಭಿಸದಂತಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಜ್ಞಾನಾತ್ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಕಾರ್ಯಾಂತರಾಭಾವಾತ್ = ಮಾಡ ಬೇಕಾದದ್ದೆಂಬುದು ಏನೂ ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ, ಏತತ್ = ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ್ದು (ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂಬುದು), ನ ಸಾಧು ಅಭಿಧೀಯತೇ = ಸರಿಯಾಗಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ಅಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಫಲವೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷ. ಇದು ನಿತ್ಯಪ್ರಾಪ್ತವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಪ್ರಾಪ್ತವಾದಂತಾಗಿ ದೂರವಾದಂತಾಗಿದೆ. ಜ್ಞಾನವು ಬಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ತಾನಾಗಿಯೇ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೂ ಏನಾದರೂ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೂ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದರೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು, ಮುಕ್ತಿಯು ಪ್ರಾಪ್ತವಾದಂತೆಯೇ. ಬೆಳಕು ಬಂತೆಂದರೆ ಕತ್ತಲೆಯು ಹೋದಂತೆಯೇ. ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಇನ್ನೇನನ್ನೋ ಮಾಡಿದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎಂದು ವಾದಮಾಡುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯು ಪ್ರಾಪ್ತಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಹೊರತು ಅಪ್ರಾಪ್ತಪ್ರಾಪ್ತಿಯಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಆದ್ದರಿಂದ ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು ಮುಕ್ತಿಗೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೃಷ್ಟಿದ್ರಷ್ಟೃತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದ್ರಷ್ಟಾರಂ ಸರ್ವದೃಶ್ಯಾನಾಂ ಸರ್ವದೃಶ್ಯವಿದೂರಗಮ್।
ದ್ರಷ್ಟೃದೃಷ್ಟಿಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 3
247. ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿಯೇ ಎರಡೂ ಇರಲಾರವು

ದ್ರಷ್ಟೃತ್ವಂ ದೃಶ್ಯತಾ ಚೈವ ನೈಕಸ್ಮಿನ್ ಏಕದಾ ಕ್ವಚಿತ್।
ದೃಶ್ಯದೃಶ್ಯೋ ನ ಚ ದ್ರಷ್ಟಾ ದ್ರಷ್ಟುರ್ದಶಿರ್© ದೃಶಿರ್ನ ಚ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೩೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದ್ರಷ್ಟೃತ್ವಂ = ದ್ರಷ್ಟೃತ್ವವೂ, ಚ = ಮತ್ತು, ದೃಶ್ಯತಾ = ದೃಶ್ಯತ್ವವೂ, ಏಕಸ್ಮಿನ್ = ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿಯೇ, ಏಕದಾ = ಒಂದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ನ ಕ್ವಚಿತ್ = ಎಲ್ಲಿಯೂ ಕಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ದ್ರಷ್ಟಾ = ದ್ರಷ್ಟೃವಾದ ಆತ್ಮನು, ದೃಶ್ಯದೃಶ್ಯಃ = ದೃಶ್ಯವಾದ ಅಹಂಕಾರಕ್ಕೆ ದೃಶ್ಯನಾಗುವುದೆಂಬುದು, ನ ಚ = ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ಚ = ಮತ್ತು, ದರ್ಶೀ = ದ್ರಷ್ಟೃವಾದ ಆತ್ಮನು, ದ್ರಷ್ಟುಃ = ದ್ರಷ್ಟೃವಾದ ತನ್ನನ್ನೂ, ನ ದೃಶಿಃ = ನೋಡಲಾರನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನು ದ್ರಷ್ಟೃವಾಗಿಯೂ ಅಹಂಕಾರವು ದೃಶ್ಯವಾಗಿಯೂ ಇರುವುದು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಅನುಭವದಲ್ಲಿದೆ. ಆತ್ಮನು ತಾನೇ ದ್ರಷ್ಟೃವೂ ದೃಶ್ಯನೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆಗಲಾರನು. ದೃಶ್ಯವಾದ ಅಹಂಕಾರಕ್ಕೆ ಆತ್ಮನು ದೃಶ್ಯನಾಗಲಾರ, ಆತ್ಮನು ತಾನೇ ತನ್ನನ್ನೂ ಕಾಣಲಾರ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ದೃಶ್ಯತ್ವವೆಂಬುದು ಸರ್ವಥಾ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನು ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಅಹಂಕಾರವನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನು ನಿಜವಾಗಿ ಸ್ವತಃ ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನೂ ಆಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪವೂ ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ. ಆತ್ಮನು ತಾನೇ ತನ್ನನ್ನು ಬೆಳಗಲಿ ಎಂಬುದೂ ಆಗುವಂತಿಲ್ಲ , ದೃಶ್ಯವಾದ ಅಹಂಕಾರವು ದ್ರಷ್ಟೃವಾದ ಆತ್ಮನನ್ನೂ ಬೆಳಗಲಾರದು. ಅಂತೂ ಆತ್ಮನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ದೃಶ್ಯವಾಗಲಾರನು. ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿ ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪನಾಗಿ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವವನೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವೇದಾಂತನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಜ್ಞಾನಮುತ್ಪದ್ಯತೇ ಪುಂಸಾಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಿಚಾರತಃ।
ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪರಂ ಧೀರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 4
248. ವೇದಾಂತದಿಂದ ಜ್ಞಾನೋದಯ

ಮಿಥ್ಯಾಭೂತೋಽಪಿ ವೇದಾಂತಃ ಸತ್ಯಮರ್ಥಂ ಪ್ರಬೋಧಯೇತ್।
ದೇವತಾಪ್ರತಿಮಾವಚ್ಚ ಚಿತ್ರವತ್ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವತ್॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೮-೧೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮಿಥ್ಯಾಭೂತಃ ಅಪಿ = ಮಿಥ್ಯೆಯೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ವೇದಾಂತಃ = ವೇದಾಂತವು, ಸತ್ಯಂ = ಪರಮಾರ್ಥ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವ, ಅರ್ಥಂ = ಪರಬ್ರಹ್ಮ ತತ್ತ್ವವನ್ನು, ಪ್ರಬೋಧಯೇತ್ = ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸಬಹುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಮೂರು ದೃಷ್ಟಾಂತಗಳು: ದೇವತಾ ಪ್ರತಿಮಾವತ್ = ದೇವತಾ ವಿಗ್ರಹಗಳಂತೆ; ಚಿತ್ರವತ್ = ಚಿತ್ರದಂತೆ; ಚ = ಮತ್ತು , ಪ್ರತಿಬಿಂಬವತ್ = ಪ್ರತಿಬಿಂಬದಂತೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇವತಾ ವಿಗ್ರಹಗಳು ದೇವರನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಂತೆ, ಸಿನಿಮಾದಲ್ಲಿನ ಚಿತ್ರಗಳೂ ಆಯಾ ಸತ್ಯವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವಂತೆ, ಪ್ರತಿಬಿಂಬವು ಬಿಂಬವನ್ನು ತಿಳಿಸುವಂತೆ, ಮಿಥ್ಯೆಯಾದ ವೇದಾಂತಗಳೂ ಸತ್ಯನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಸಬಲ್ಲವು.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಎಲ್ಲವೂ ಮಿಥ್ಯೆಯಾದದ್ದೇ. ಅಂದಮೇಲೆ ವೇದಾಂತವೂ ಮಿಥ್ಯೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಮಿಥ್ಯೆಯಾಗಿರುವ ವೇದಾಂತವು ಸತ್ಯವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹೇಗೆ ತಿಳಿಸಬಲ್ಲದು? ಎಂದರೆ, ದೇವತಾವಿಗ್ರಹದಂತೆ. ಕಲ್ಲಿನ ವಿಗ್ರಹಗಳು ದೇವರೇನಲ್ಲ. ಆದರೂ ಆ ವಿಗ್ರಹಗಳ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ಆಯಾ ದೇವತೆಗಳ ಅನುಗ್ರಹವು ಆಗುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಚಿತ್ರಗಳಾವುವೂ ದೇವರೇನಲ್ಲ , ಆದರೂ ಆ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಕೂಡಲೇ ಆಯಾ ದೇವರುಗಳ ಸ್ಮರಣೆಯು ಬರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾತೇ ದ್ವೈತಂ ನ ವಿದ್ಯತೇ —ಎಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಶ್ರೀ ಗೌಡಪಾದರೂ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವಾತ್ಮಾದಿತ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಯದೇವ ಪುರುಷೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಆದಿತ್ಯೇಽಪಿ ತದೇವ ಹಿ।
ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪಪರಾನಂದಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 5
249. ಇದೂ ಅದೂ ಒಂದೇ

ಅತಿಶೇತೇ ಯತಃ ಸರ್ವಾನ್ ಆನಂದಾನ್ ಅಗ್ರಜಾದಧಿ।
ವಿಕಲ್ಪಭೂಮೇರ್ವ್ಯಾವೃತ್ತೇಃ ಐಕ್ಯಂ ಸ್ವಾತ್ಮರವಿಸ್ಥಯೋಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೩೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಗ್ರಜಾತ್ ಅಧಿ = ಪ್ರಥಮಜನಾದ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನ ವರೆಗಿನ, ಸರ್ವಾನ್ = ಎಲ್ಲಾ, ಆನಂದಾನ್ = ಆನಂದಗಳನ್ನೂ, ಅತಿಶೇತೇ = ಮೋಕ್ಷಾನಂದವು ಮೀರಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಯತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ವಿಕಲ್ಪಭೂಮೇಃ = ವಿಕಲ್ಪಗಳ ಹಂತವನ್ನು, ವ್ಯಾವೃತ್ತೇಃ = ಮೀರಿರುವುದರಿಂದ, ಸ್ವಾತ್ಮರವಿಸ್ಥಯೋಃ = ತನ್ನೊಳಗಿರುವ ಆತ್ಮನಿಗೂ ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನಿಗೂ, ಐಕ್ಯಂ = ಏಕತ್ವವು, ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನ ಆನಂದದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾಮಾನ್ಯಮಾನವರ ಆನಂದದ ವರೆಗಿನ ಎಲ್ಲ ಆನಂದಗಳನ್ನೂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವು ಮೀರಿನಿಂತಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಕಲ್ಪಗಳಿಗೂ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ತನ್ನೊಳಗಿರುವ ಆತ್ಮನೂ ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನೂ ಒಬ್ಬನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಮೋಕ್ಷಾನಂದದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಕಲ್ಪಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವರ ಆನಂದದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನ ಆನಂದದ ವರೆಗಿರುವ ಎಲ್ಲ ಆನಂದಗಳನ್ನೂ ಈ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವು ಮೀರಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಮೋಕ್ಷಾನಂದದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಶೇಷವೂ ಇಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನೂ ಪುರುಷರಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನೂ ಒಬ್ಬನೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಉಪಾಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಭೇದವೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭೇದಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ತಿಳಿದವರಿಗೆ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವು ಸಹಜವಾಗಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ತತ್ತ್ವಮಸಿನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿವಾಕ್ಯೋತ್ಥಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಪರಾಯಣಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭೂತಿಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 6
250. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕರ್ಮನಾಶ

ಆತ್ಮನೋ ಬ್ರಹ್ಮತಾ ಯತ್ರ ಬ್ರಹ್ಮಣೋಽಪ್ಯಾತ್ಮತಾ ಸ್ವತಃ।
ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿವಾಕ್ಯೋತ್ಥಬೋಧಾಚ್ಚೇತ್ ಕಿಮಿತೀಹತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೮೧೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಆದಿ ವಾಕ್ಯೋತ್ಥ ಬೋಧಾತ್ = ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯದಿಂದ ಉಂಟಾದ ಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಯತ್ರ = ಯಾವಾಗ, ಆತ್ಮನಃ = ತಾನೇ, ಬ್ರಹ್ಮತಾ = ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ, ಅಪಿ = ಮತ್ತು, ಬ್ರಹ್ಮಣಃ = ಬ್ರಹ್ಮವೇ, ಸ್ವತಃ ಆತ್ಮತಾ = ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನೆಂದೂ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ, ಕಿಮಿತಿ = ಏತಕ್ಕಾಗಿ, ಈಹತೇ = ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಯಾನು?

ಭಾವಾರ್ಥ: ತತ್ತ್ವಮಸಿ, ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ—ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದರೆ, ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದೂ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿಟ್ಟಮೇಲೆ ಇನ್ನು , ಅಂಥ ಜ್ಞಾನಿಯು ಏತಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತನಾದಾನು?

ವಿವರಣೆ: ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಹಾಗೂ ಮೋಕ್ಷ. ಇವನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂಬ ವಾಕ್ಯದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದನೆಂದರೆ ಕೃತಾರ್ಥನಾದಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲವೆ? ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದೂ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಇವನಿಗೆ ಪುನಃ ಕರ್ತೃತ್ವವಾಗಲೀ, ಭೋಕ್ತೃತ್ವವಾಗಲೀ ಇರಲಾರದು. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾದಮೇಲೆ ಇವನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಕೃತಾರ್ಥನಾದ ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಈ ಫಲಬೇಕು, ಆ ಫಲ ಬೇಕು—ಎಂಬ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯು ಇರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಸ ಯೋ ಹ ವೈ ತತ್ ಪರಮಂ ಬ್ರಹ್ಮ ವೇದ ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಭವತಿ. ಮುಂ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿದ್ಯಯಾಽವಾಪ್ತಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಯಾ ಕೃತೋ ಬಂಧಃ ವಿದ್ಯಯಾ ಮುಕ್ತಿರೇವ ಚ।
ನಿತ್ಯಮುಕ್ತಾತ್ಮಬ್ರಹ್ಮಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 7
251. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ

ದಶಮಾಪ್ತಿವದಜ್ಞಾನಾತ್ ಸ್ವರೂಪಾದಿವ ವರ್ಣ್ಯತೇ।
ವಿದ್ಯಯಾ ತದವಾಪ್ನೋತಿ ಯದನಾಪ್ತಮವಿದ್ಯಯಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೫೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಯಾ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಯತ್ = ಯಾವುದು, ಅನಾಪ್ತಮ್ ಇವ = ಆಪ್ತವಾಗಿಲ್ಲವೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಇದೆಯೋ, ತತ್ = ಅದನ್ನು, ವಿದ್ಯಯಾ = ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಅವಾಪ್ನೋತಿ = ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಹೇಗೆಂದರೆ, ಅಜ್ಞಾನಾತ್ = ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಸ್ವರೂಪಾತ್ = ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಜಾರಿಬಿದ್ದವನಂತೆ ಇದ್ದವನು ಜ್ಞಾನದಿಂದ, ದಶಮಾಪ್ತಿವತ್ = ಹತ್ತನೆಯವನು ದೊರಕಿ ದಂತೆಯೇ, ಇತಿ ವರ್ಣ್ಯತೇ = ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅನಾಪ್ತನಾಗಿದ್ದ ದಶಮನು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆಪ್ತನಾಗುವಂತೆಯೇ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅನಾಪ್ತವಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅದೇ ಆಪ್ತವಾದಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ನಿಜಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ನಿತ್ಯಆಪ್ತಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾದ ಸಂದರ್ಭವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅನಾಪ್ತವಾಗಿರುವಂತೆ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಆಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ—ಎಂಬುದು ಉಪಚಾರ ಮಾತ್ರ. ತಾನೇ ದಶಮನಾಗಿದ್ದರೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತಾನೇ ನಷ್ಟನಾದಂತಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದನಲ್ಲವೇ? ಜ್ಞಾನದಿಂದ ದಶಮನು ಪ್ರಾಪ್ತನಾದಂತೆಯೇ ಆತ್ಮನೂ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪ್ರಾಪ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆಪ್ತವಾದದ್ದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಅನಾಪ್ತವಾದದ್ದು ಆಪ್ತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರಾಪ್ತಪ್ರಾಪ್ತವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಲುಪ್ತದರ್ಶಿನಂ ಧೀರಂ ನಿರ್ವಿಕಾರಂ ನಿರಂಜನಮ್।
ದೃಗೇಕತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 8
252. ಆತ್ಮನು ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನೇ

ನಾಲುಪ್ತದೃಷ್ಟೇರ್ದೃಶ್ಯತ್ವಂ ದೃಶ್ಯತ್ವೇ ದ್ರಷ್ಟೃತಾ ಕುತಃ।
ಸ್ಯಾಚ್ಚೇದ್ದೃಗೇಕಂ ನಿರ್ದೃಶ್ಯಂ ಜಗದ್ವಾ ಸ್ಯಾದಸಾಕ್ಷಿಕಮ್॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೪೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಲುಪ್ತದೃಷ್ಟೇಃ = ಅಲುಪ್ತವಾದ ಅಂದರೆ ನಿತ್ಯವಾದ ದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳ ಆತ್ಮನು, ನ ದೃಶ್ಯತ್ವಂ = ಎಂದೆಂದಿಗೂ ದೃಶ್ಯವಾಗಲಾರನು; ದೃಶ್ಯತ್ವೇ = ಆತ್ಮನು ದೃಶ್ಯನಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ದ್ರಷ್ಟೃತಾ = ದ್ರಷ್ಟೃತ್ವವು, ಆತ್ಮನಿಗೆ, ಕುತಃ = ಹೇಗೆತಾನೇ ಸಾಧ್ಯವಾದೀತು? ಏಕಂ = ಒಂದೇ ಒಂದಾದ, ದೃಕ್ = ದ್ರಷ್ಟೃವಾದ ಆತ್ಮನು, ಆಗ, ನಿರ್ದೃಶ್ಯಂ ಸ್ಯಾತ್ = ದೃಶ್ಯವಿಲ್ಲದವನೇ ಎಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ವಾ = ಅಥವಾ, ಜಗತ್ = ಈ ಜಗತ್ತು , ಅಸಾಕ್ಷಿಕಮ್ = ದ್ರಷ್ಟೃವಾದ ಆತ್ಮನಿಲ್ಲದಂತಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡೂ ವಾದಗಳು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪವಾದ ಆತ್ಮನು ದೃಶ್ಯನಾಗಲಾರನು, ಆತ್ಮನೇ ದೃಶ್ಯನೆಂದಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ದ್ರಷ್ಟೃತ್ವವು ಹೇಗೆ ಹೊಂದೀತು? ಆತ್ಮನು ತಾನೇ ತನಗೆ ದೃಶ್ಯವೆಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಈ ದೃಶ್ಯವೆಂಬುದು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಇಲ್ಲವೆಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅಥವಾ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಒಬ್ಬ ದ್ರಷ್ಟೃವಾದ ಆತ್ಮನೇ ಇಲ್ಲವೆಂದಾದರೂ ಆದೀತು! ಇವೆರಡೂ ಯುಕ್ತವಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ನಿರವಯವನಾದ ಆತ್ಮನು ಕೇವಲ ದೃಕ್ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅನಾತ್ಮವೆಲ್ಲವೂ ದೃಶ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ—ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಯಾವ ದೋಷವೂ ಬರುವದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಿಲ್ಲದೇ ಆತ್ಮನು ತಾನೇ ದ್ರಷ್ಟೃವೂ ದೃಶ್ಯನೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆಂದು ಹೇಳುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನು ತಾನೇ ದೃಶ್ಯನೂ ಆಗಲಿ ಎಂದಾದರೆ ಆತ್ಮನಿಗೆ ದ್ರಷ್ಟೃತ್ವವೇ ಹೊಂದಲಾರದು. ಅಥವಾ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಒಬ್ಬ ದ್ರಷ್ಟೃ ವಾದ ಆತ್ಮನೇ ಇಲ್ಲವೆಂದಾದರೂ ಆದೀತು! ಇವೆರಡೂ ಸರಿಯಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶಬ್ದಶಕ್ತಿವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಶಬ್ದಾರ್ಥಸಾರಜ್ಞಂ ಶಬ್ದಕೋವಿದಮ್।
ವೇದವೇದಾಂಗತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 9
253. ಶಬ್ದದ ಮಹಿಮೆಯಿದು

ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಮೇತಚ್ಛಬ್ದಸ್ಯ ಯದವಿದ್ಯಾಂ ನಿರಸ್ಯತಿ।
ಸುಷುಪ್ತ ಇವ ನಿದ್ರಾಯಾಃ ದುರ್ಬಲತ್ವಾಚ್ಚ ಬಾಧ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೮೫೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಶಬ್ದಸ್ಯ = ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ, ಏತತ್ = ಇದೇ, ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಂ = ಮಹಿಮೆಯು, ಯತ್ = ಯಾವುದೆಂದರೆ, ಅವಿದ್ಯಾಂ = ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು, ನಿರಸ್ಯತಿ = ನಾಶಮಾಡುತ್ತದೆ. ಸುಷುಪ್ತೇ = ಮಲಗಿರುವವನಿಗೆ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದ ಶಬ್ದವು, ನಿದ್ರಾಯಾಃ = ಅವನನ್ನು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎಬ್ಬಿಸುವಂತೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ದುರ್ಬಲತ್ವಾತ್ = ಅವಿದ್ಯೆಯು ದುರ್ಬಲವಾದ್ದರಿಂದ, ಶಬ್ದೇನ = ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂಬ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ, ಬಾಧ್ಯತೇ = ನಾಶಮಾಡಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನಿದ್ರೆಮಾಡುತ್ತಿರುವವನನ್ನು ಅವನ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕೂಗಿದ ಕೂಡಲೇ ಅವನು ಆ ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆ ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ‘ತತ್ ತ್ವಂ ಅಸಿ’ ಎಂಬ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದಾಗ ಅವು ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸುತ್ತವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ದುರ್ಬಲ, ವಿದ್ಯೆಯು ಪ್ರಬಲ.

ವಿವರಣೆ: ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿಯು ಇರುತ್ತದೆ. ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನನ್ನು ಅವನ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆದಾಗ ಅವನು ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ‘ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ’ ಎಂಬ ವೇದಾಂತ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಾದಿಮಾಯಯಾ ಸುಪ್ತಃ ಯದಾ ಜೀವಃ ಪ್ರಬುಧ್ಯತೇ।
ಅಜಮನಿದ್ರಮಸ್ವಪ್ನಮ್ ಅದ್ವೈತಂ ಬುಧ್ಯತೇ ತದಾ॥ ಗೌ. ಕಾ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶಾಸ್ತ್ರಕಾರುಣ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಫಲಜ್ಞಂ ತಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಪದೇಶಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯಾಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 10
254. ಶ್ರುತಿಯ ಕಾರುಣ್ಯ

ಅನೇಕಾನರ್ಥನೀಡೇಽಸ್ಮಿನ್ ನಿಮಗ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಯಾ।
ಸಂಕ್ರಾಮಯಿತುಮಿಷ್ಟತ್ವಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮಾಂತರತಮಂ ನರಮ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೨೩೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅನೇಕ ಅನರ್ಥ ನೀಡೇ = ಅನೇಕ ಅನರ್ಥಗಳಿಗೆ ಗೂಡಾಗಿರುವಂಥ, ಅಸ್ಮಿನ್ ದೇಹೇ = ಈ ಶರೀರದಲ್ಲಿ, ನಿಮಗ್ನಂ = ತಾನೆಂದು ಅಧ್ಯಾಸಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮುಳುಗಿರುವಂಥ, ನರಂ = ಮನುಷ್ಯನನ್ನು, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಯಾ = ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಅಂತರತಮಂ = ಅತ್ಯಂತ ಒಳಗಡೆಯಿರುವಂಥ, ಬ್ರಹ್ಮ = ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ, ಸಂಕ್ರಾಮಯಿತುಂ = ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು ವುದಕ್ಕೆ, ಇಷ್ಟತ್ವಾತ್ = ಇಷ್ಟವಾದ್ದರಿಂದ, ಶ್ರುತಿಯು, ಅನ್ನಾತ್ ಪುರುಷಃ = ಅನ್ನದಿಂದ ಪುರುಷನು ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವನು ಅನೇಕಾನರ್ಥಕೂಪವಾದ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಾನಷ್ಟೆ? ಇವನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಇಷ್ಟಪಡುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಅನ್ನಾತ್ ಪುರುಷಃ, ಅನ್ನದಿಂದ ಪುರುಷನು ಹುಟ್ಟಿದನೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಏಕೆ ಶ್ರುತಿಯು ಪುರುಷನನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ? ಎಂದರೆ, ಈ ದುಃಖಿಯಾದ ಪುರುಷನನ್ನು ಈ ದುಃಖಸಂಸಾರಸಾಗರದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ ಅವನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಇಷ್ಟಪಡುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ. ವೇದಾಂತಗಳ ಉಪದೇಶಗಳೆಲ್ಲವೂ ಮನುಷ್ಯರನ್ನೇ ಕುರಿತು ಹೊರಟಿರುತ್ತವೆ. ಸಂಸಾರಿಯಾದ, ದುಃಖಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನನ್ನು ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕೆಂಬುದೇ ಸಕಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಉದ್ದೇಶವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸ್ವರೂಪಯಾಥಾತ್ಮ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಯಾಥಾತ್ಮ್ಯವಿಜ್ಞಾನಲಬ್ಧಶಾಂತಿಮಹೋದಧಿಮ್।
ಬಾಧಿತಾಜ್ಞಾನತತ್ಕಾರ್ಯಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 11
255. ಜ್ಞಾನದ ಫಲವಿದು

ತಸ್ಮಾದ್ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯವಿಜ್ಞಾನಸಮುತ್ಪತ್ತೇಃ ಪುರೈವ ತು।
ಆತ್ಮಾಜ್ಞಾನಂ ಸಕಾರ್ಯಂ ಸ್ಯಾತ್ ತಸ್ಯ ಬಾಧ್ಯತ್ವಕಾರಣಾತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೫೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಯಾಥಾತ್ಮ್ಯವಿಜ್ಞಾನಸಮುತ್ಪತ್ತೇಃ = ಆತ್ಮನ ಸರಿಯಾದ ವಿಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಪುರಾ ಏವ ತು = ಮುಂಚಿತವಾಗಿಯೇ, ಸಕಾರ್ಯಂ = ಕಾರ್ಯಸಮೇತವಾದ, ಆತ್ಮಾಜ್ಞಾನಂ = ಆತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನವು, ಸ್ಯಾತ್ = ಇದ್ದೀತೇ ಹೊರತು, ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಮೇಲಲ್ಲ , ತಸ್ಯ ಬಾಧ್ಯತ್ವಕಾರಣಾತ್ = ಏಕೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನವು ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯಾದ್ದರಿಂದ ಅದು ಪುನಃ ತಲೆಎತ್ತಲಾರದು.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಕವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬಾಧ್ಯವಾಗಿದ್ದ ಅಜ್ಞಾನವು ಈಗ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬಾಧಿತವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ಆ ಬಾಧಿತವಾದ ಅಜ್ಞಾನವು ಪುನಃ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತವಾಯಿತೆಂದರೆ ಅದರ ಕಾರ್ಯವೆಲ್ಲವೂ ಅಂದರೆ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ತೊಲಗಿದಂತೆಯೇ. ಒಮ್ಮೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಕರ್ತೃತ್ವಭೋಕ್ತೃತ್ವಗಳೂ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಾಗಲೀ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಕಾರ್ಯಗಳಾಗಲೀ ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಕಾಣಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ‘ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ’ ಎಂಬ ವಿಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಅದರ ಕಾರ್ಯಗಳೂ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗುತ್ತವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನವಿದಂ ಧೀರಂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನನಿವಾರಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರದಾತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 12
256. ಕರ್ಮದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ

ಕರ್ಮಾಜ್ಞಾನಸಮುತ್ಥತ್ವಾತ್ ನಾಲಂ ಮೋಹಾಪನುತ್ತಯೇ।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಂ ವಿರೋಧ್ಯಸ್ಯ ತಾಮಿಸ್ರಸ್ಯಾಂಶುಮಾನಿವ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೩೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಜ್ಞಾನಸಮುತ್ಥತ್ವಾತ್ = ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ, ಕರ್ಮ = ಕರ್ಮವು, ಮೋಹಾಪನುತ್ತಯೇ = ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ , ನ ಅಲಂ = ಸಾಕಾಗಲಾರದು; ಅಸ್ಯ = ಈ ಮೋಹಕ್ಕೆ, ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಂ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ವಿರೋಧಿ = ವಿರುದ್ಧವಾದದ್ದು ; ತಾಮಿಸ್ರಸ್ಯ = ಅಂಧಕಾರಕ್ಕೆ , ಅಂಶುಮಾನ್ ಇವ = ಸೂರ್ಯನು ವಿರೋಧಿಯಾಗಿರುವಂತೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮವು ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದೂರಮಾಡಲಾಗದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಕರ್ಮವು ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗುತ್ತದೆ; ಏಕೆಂದರೆ ಇವೆರಡೂ ಪರಸ್ಪರವಿರುದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಸೂರ್ಯನಿಂದಲೇ ಕತ್ತಲೆಯು ದೂರವಾಗುವಂತೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜಪ, ತಪ, ಹೋಮ, ಹವನ, ದಾನ, ಧರ್ಮ, ಯಜ್ಞ, ಯಾಗಾದಿ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಮಾತ್ರದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಈ ಭೇದಬುದ್ಧಿಯು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ವಿರೋಧವಿಲ್ಲ , ಎರಡೂ ಆತ್ಮೀಯ ಸ್ನೇಹಿತರಂತೆ ಇರುತ್ತವೆ. ಕರ್ಮದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವೂ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕರ್ಮವೂ ಪರಸ್ಪರವಾಗಿ ಬದುಕಿರುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನವು ಸೂರ್ಯನಾದರೆ, ಅಜ್ಞಾನವು ಕತ್ತಲೆಯಂತಿರುತ್ತದೆ. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಕತ್ತಲೆಯು ನಾಶವಾಗುವಂತೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೇಶಕಾಲಾತೀತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರೂಪಂ ತಂ ನಿತ್ಯವಿಜ್ಞಾನರೂಪಿಣಮ್।
ದೇಶಕಾಲಾದ್ಯತೀತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 13
257. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಇದೇ

ದೇಶಕಾಲಾದ್ಯಸಂಬಂಧಾತ್ ದೇಶಾದೇರ್ಮೋಹಕಾರ್ಯತಃ।
ನಾನುತ್ಪನ್ನಮದಗ್ಧಂ ವಾ ಜ್ಞಾನಮಜ್ಞಾನಮಸ್ತ್ಯತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೪೪೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದೇಶಾದೇಃ = ದೇಶಕಾಲಗಳು, ಮೋಹಕಾರ್ಯತಃ = ಅವಿದ್ಯೆಯ ಫಲಗಳಾದ್ದರಿಂದ, ದೇಶಕಾಲಾದ್ಯಸಂಬಂಧಾತ್ = ಆತ್ಮನು ದೇಶಕಾಲಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಡದವನಾದ್ದ ರಿಂದ, ಅನುತ್ಪನ್ನಂ = ಇನ್ನೂ ಹುಟ್ಟದೇ ಇರುವಂಥ, ಜ್ಞಾನಂ ವಾ = ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಅದಗ್ಧಂ = ಸುಡಲ್ಪಡದಿರುವಂಥ, ಅಜ್ಞಾನಂ ವಾ = ಅಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಅತಃ = ಆದ್ದರಿಂದ, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇರುವದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನಿಗೆ ದೇಶಕಾಲಗಳ ಸಂಬಂಧವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ದೇಶಕಾಲಗಳು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ದೇಶವಾಗಲೀ ಕಾಲವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಹೋಗಬೇಕಾದ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ , ಹೊಸದಾಗಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಗಿರುವ ಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಬೇಕೆಂದೂ ಅನಂತರ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಬೇಕೆಂದೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಾವು ಹೇಳುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಭಾವನೆಯು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೊದಲು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋದಯ, ಆಮೇಲೆ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿ—ಎನ್ನಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಆಮೇಲೆ ಎಂದು ಆಗುತ್ತದೆ; ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಈ ದೇಶಕಾಲಗಳೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ ಎಂದರ್ಥ. ಆದ್ದರಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾದ ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಬೇಕಾದ ಅಜ್ಞಾನ ವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯುವ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಹಜಾಭಯನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅದ್ವಿತೀಯಂ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಜೀವೋ ನಾನ್ಯೋ ಹಿ ವಿದ್ಯತೇ।
ಸ್ರಷ್ಟೃಪ್ರವೇಷ್ಟೃತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 14
258. ಜೀವನು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನನಲ್ಲ

ಸ್ರಷ್ಟೃಪ್ರವೇಷ್ಟ್ರೋಶ್ಚೈಕತ್ವಾದ್ ಅಭಿನ್ನಃ ಸ್ಯಾತ್ಪರಾದ್ಬುಧಃ।
ವಿಪಶ್ಚಿದ್ ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ ಯದೀಶೋಽನ್ಯೋ ನ ವಿದ್ಯತೇ॥
ತತಃ ಸ್ಯಾದಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿಃ ದ್ವಿತೀಯಾದ್ವೈ ಭಯಶ್ರುತೇಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೬೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸ್ರಷ್ಟೃಪ್ರವೇಷ್ಟೊ್ರ©ಃ ಚ = ಸ್ರಷ್ಟೃ ಪ್ರವೇಷ್ಟೃ ಗಳಿಬ್ಬರೂ, ಏಕತ್ವಾತ್ = ಒಬ್ಬನೇ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ, ಬುಧಃ = ಜ್ಞಾನಿಯು, ಪರಾತ್ = ಪರಮಾತ್ಮನಿಗಿಂತ, ಅಭಿನ್ನಃ ಸ್ಯಾತ್ = ಅಭಿನ್ನನೇ ಆಗಿರಬೇಕು. ವಿಪಶ್ಚಿತ್ ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ = ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಈಶಃ = ಈಶ್ವರನು, ಅನ್ಯಃ = ಮತ್ತೊಬ್ಬನು, ಯದಿ ನ ವಿದ್ಯತೇ = ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಮಾತ್ರವೇ, ತತಃ = ಆಗ, ಅಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿಃ = ಅಭಯವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ದ್ವಿತೀಯಾದ್ ವೈ ಭಯಶ್ರುತೇಃ; ದ್ವಿತೀಯಾದ್ ವೈ ಭಯಂ ಭವತಿ = ಎರಡನೆಯ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಭಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಶ್ರುತಿ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತೃವೂ ಮತ್ತು ಪ್ರವೇಶಕರ್ತೃವೂ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಎಂದಾದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಅಭಿನ್ನನು ಎನ್ನುವುದು ಹೊಂದುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಈಶ್ವರನಿಲ್ಲ ಎಂದು ಆದಾಗಲೇ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಭಯವು ಹೊಂದುತ್ತದೆ. ಎರಡನೆಯ ವಸ್ತುವಿದೆ ಎಂದಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭಯವು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮವೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೂ ಒಂದೇ ಎಂಬುದೇ ಶ್ರುತಿಯ ಸಂದೇಶವು. ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಅಭೇದವು ಸಿದ್ಧವಾದರೇ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಭಯವು ಹೊಂದುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಜ್ಞಾನಿಯು ಬೇರೆ ಎಂದಾದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭಯವು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆನಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕಾರ್ಯಾಕಾಶತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆಕಾಶೋಽಪಿ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನಃ ಕಾರ್ಯತ್ವಾದ್ ಘಟವತ್ ಸದಾ।
ಕಾರ್ಯಾಕಾಶಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 15
259. ಆಕಾಶವೂ ಅನಂತವಲ್ಲ

ಕಾರ್ಯತ್ವಾತ್ ಕಾಲತೋ ನಾಸ್ಯ ವಸ್ತುತಶ್ಚ ವಿಹಾಯಸಃ।
ವಸ್ತ್ವಂತರಸ್ಯ ಸದ್ಭಾವಾತ್ ಆನಂತ್ಯಂ ವಸ್ತುತೋಽಪಿ ನ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೩೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಸ್ಯ ವಿಹಾಯಸಃ = ಈ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ , ಕಾಲತಃ = ಕಾಲದಿಂದ, ನ ಆನಂತ್ಯಂ = ಅನಂತತ್ವವು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ , ಏಕೆಂದರೆ ಕಾರ್ಯತ್ವಾತ್ = ಆಕಾಶವು ಬ್ರಹ್ಮದ ಕಾರ್ಯವಾದ್ದರಿಂದ, ಚ = ಮತ್ತು, ವಸ್ತುತಃ = ವಸ್ತುವಿನಿಂದಲೂ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಆನಂತ್ಯವು ಇರುವುದಿಲ್ಲ , ಏಕೆಂದರೆ, ವಸ್ತ್ವಂತರಸ್ಯ ಸದ್ಭಾವಾತ್ = ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಅನೇಕ ಪದಾರ್ಥಗಳು ಇರುತ್ತವೆಯಾದ್ದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಭೂತಾಕಾಶವು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ‘ಅನಂತ’ವಾಗಿದ್ದರೂ ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಆಕಾಶವೇನೂ ಅನಂತವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆಕಾಶವು ಬ್ರಹ್ಮದ ಕಾರ್ಯವಾಗಿದೆ, ಕಾರಣವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ವಸ್ತುಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಆಕಾಶವನ್ನು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅನಂತ—ಎಂದೇ ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಅನಂತ ಎಂದರೆ ದೇಶಕಾಲವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಲ್ಲದ ವಸ್ತು ಎಂದಾಗಬೇಕು. ತಸ್ಮಾದ್ವಾ ಏತಸ್ಮಾದಾತ್ಮನಃ ಆಕಾಶಃ ಸಂಭೂತಃ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಈ ಆತ್ಮನಿಂದ ಆಕಾಶವು ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆಕಾಶವು ಬ್ರಹ್ಮದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ಕಾರ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಕಾರ್ಯವು ಅನಂತವಾಗಲಾರದು. ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಅನೇಕ ವಸ್ತುಗಳೂ ಇರುವುದರಿಂದ ವಸ್ತುಗಳಿಂದಲೂ ಆಕಾಶವು ಅನಂತವಾಗಲಾರದು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಡುಪಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪಂಚಾನಾಮಪಿ ಕೋಶಾನಾಂ ಮಿಥ್ಯಾತ್ವಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಯಾ।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಡುಪವಿದಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 16
260. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ದೋಣಿ

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಡುಪೇನೈವ ಕೋಶಾನರ್ಥಮಹೋದಧೇಃ।
ನಿನೀಷಂತೀ ಪರಂ ಪಾರಂ ಸ ವಾ ಇತ್ಯಭ್ಯಧಾದಥ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೨೪೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಉಡುಪೇನ ಏವ = ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ದೋಣಿಯಿಂದಲೇ, ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರುಗಳನ್ನು, ಕೋಶ ಅನರ್ಥಮಹೋದಧೇಃ = ಪಂಚಕೋಶಗಳೆಂಬ ಅನರ್ಥರೂಪವಾದ ಸಮುದ್ರದ ದೆಸೆಯಿಂದ, ಪರಂ ಪಾರಂ = ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ದಡಕ್ಕೆ, ನಿನೀಷಂತೀ = ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ದಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಸ ವಾ ಏಷ ಪುರುಷಃ = ಎಂದು, ಶ್ರುತಿಃ = ಶ್ರುತಿಯು, ಅಭ್ಯಧಾತ್ = ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪಂಚಕೋಶಗಳೇ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಮುದ್ರ ದಂತಿವೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿರುವ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳನ್ನು ಶ್ರುತಿಯು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ದೋಣಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಈ ಸಾಧಕನನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಸುರಕ್ಷಿತವಾದ ದಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಶ್ರುತಿಯು ಮಾಡುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅನ್ನಮಯ, ಪ್ರಾಣಮಯ, ಮನೋಮಯ, ವಿಜ್ಞಾನಮಯ ಮತ್ತು ಆನಂದಮಯಗಳೇ ಪಂಚಕೋಶಗಳು. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅನಾತ್ಮರೂಪವಾದ ಅನರ್ಥರೂಪವಾದ ಸಮುದ್ರದಂತಿವೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ ಜೀವರುಗಳು. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರೂಪವಾದ ದೋಣಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಶ್ರುತಿಯು ಇವರನ್ನು ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ದಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಪಂಚಕೋಶಾತೀತವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ದಡವು. ಪಂಚಕೋಶಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ, ಪಂಚಕೋಶಾತೀತವಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಎಲ್ಲರ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಂಮೋಹವಿದೂರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಏಕ ಏವ ಪರೋ ಹ್ಯಾತ್ಮಾ ಬಹುರೂಪೇಣ ದೃಶ್ಯತೇ।
ಭ್ರಾಂತಿಸಂಮೋಹರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 17
261. ಒಬ್ಬನೇ ಅನೇಕವಾಗಿದ್ದಾನೆ

ವಿಶ್ವ ತೈಜಸ ಸೌಷುಪ್ತ ವಿರಾಟ್ ಸೂತ್ರಾಕ್ಷರಾತ್ಮಭಿಃ।
ವಿಭಿನ್ನಮಿವ ಸಂಮೋಹಾದೇಕಂ ತತ್ತ್ವಂ ಚಿದಾತ್ಮಕಮ್॥

ಪಂಚೀಕರಣವಾರ್ತಿಕಮ್ ೪೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಚಿದಾತ್ಮಕಮ್ = ಚಿತ್ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ, ಏಕಂ = ಒಂದೇ ಒಂದಾಗಿರುವ, ತತ್ತ್ವಂ = ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು, ಸಂಮೋಹಾತ್ = ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನದಿಂದ, ವಿಶ್ವ ತೈಜಸ ಸೌಷುಪ್ತ ವಿರಾಟ್ ಸೂತ್ರ ಅಕ್ಷರ ಆತ್ಮಭಿಃ = ವೈಶ್ವಾನರ, ತೈಜಸ, ಪ್ರಾಜ್ಞ, ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷ, ಸೂತ್ರ, ಅಕ್ಷರ ಮತ್ತು ಆತ್ಮ ಎಂಬ ರೂಪಗಳಿಂದ, ವಿಭಿನ್ನಂ ಇವ = ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಾನಾ ರೂಪಗಳಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ವೈಶ್ವಾನರ, ತೈಜಸ, ಪ್ರಾಜ್ಞ, ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷ, ಸೂತ್ರಾತ್ಮ, ಅಕ್ಷರ, ಆತ್ಮಾ ಮುಂತಾದ ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನು ಒಬ್ಬನೇ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿ ಭೇದವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಜ್ಞರೂ ಉಪಾಸಕರೂ ಈ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ನಾನಾರೂಪದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ, ಹಾಗೂ ಉಪಾಸಿಸುತ್ತಾರೆ. ವೈಶ್ವಾನರ, ತೈಜಸ, ಪ್ರಾಜ್ಞನೆಂದು ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ಆತ್ಮನು ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಸಮಷ್ಟಿ ಉಪಾಧಿದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವಿರಾಟ್ಪುರುಷನೆಂದೂ, ಸೂತ್ರಾತ್ಮನೆಂದೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಾಶವಿಲ್ಲದವನು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಕ್ಷರನೆನಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನೇ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬನೇ ಸೂರ್ಯನು ನೀರಿನ ಅನೇಕ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ಅನೇಕರಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಒಬ್ಬನೇ ನಟನು ನಾಮರೂಪಾದಿಗಳಿಂದ ನಾನಾ ಪಾತ್ರಧಾರಿಯಾಗಿ ನಾಟಕಗಳಲ್ಲಿ ತೋರುವಂತೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪರದೇವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಹಾಭಿಮಾನರಹಿತಂ ಕಾರ್ಯಕರಣವರ್ಜಿತಮ್।
ಪ್ರತ್ಯಗ್ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವೇತ್ತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 18
262. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಕಾರ್ಪಣ್ಯ

ಅಜ್ಞಾತ್ವೈವ ಪರಂ ದೇವಮಾಗಮಾಪಾಯರೂಪಿಣಃ।
ಅಸ್ವಭೂತಾದ್ದೇಹಲೋಕಾತ್ ಮ್ರಿಯತೇ ಯೋಽವಶೋ ನರಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೬೬೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪರಂ ದೇವಂ = ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು, ಅಜ್ಞಾತ್ವಾ ಏವ = ತಿಳಿಯದೇ, ಯಃ ನರಃ = ಯಾವ ಮನುಷ್ಯನು, ಆಗಮಾಪಾಯರೂಪಿಣಃ = ಆಗಮ ಅಪಾಯರೂಪವಾಗಿರುವ, ಅಸ್ವಭೂತಾತ್ = ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ಸೇರದೇ ಇರುವಂಥ, ದೇಹಲೋಕಾತ್ = ದೇಹವೆಂಬ ಲೋಕದಿಂದ ಹೊರಟು, ಅವಶಃ = ಅವಶನಾಗಿ, ಮ್ರಿಯತೇ = ಸಾಯುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅವನು ಕೃಪಣನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯದೇ ಯಾವ ಮಾನವನು ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಸಾಯುತ್ತಾನೆಯೋ ಅಂಥವನು ಕೃಪಣನು.

ವಿವರಣೆ: ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪ; ಅದನ್ನೇ ತಿಳಿಯದೇ ಅನಾತ್ಮವಾದ ಈ ದೇಹವನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾ ಇದ್ದುಕೊಂಡಿದ್ದು ಯಾವ ಮನುಷ್ಯನು ಸಾಯುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನು ದೀನನು, ಕೃಪಣನು; ಹಾಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಗೆ ಅಧೀನನಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾ ಸಾಯುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಮಾನವನು ಐಹಿಕಸಕಲಸಂಪತ್ತುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೂ ರಾಜ ಮಹಾರಾಜನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವೊಂದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೇ ಹೋದರೆ ಅವನು ಕೃಪಣನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಜ್ಞಾನವಿರುವವರೆಗೂ ಕೃಪಣತ್ವವು ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಮಾನವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ಮುಖ್ಯತತ್ತ್ವವು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ. ಅವನನ್ನೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೊಬ್ಬನನ್ನು ತಿಳಿಯದೇ ದೇವಾಧಿದೇವನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅವನು ಕೃಪಣನೇ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದುಃಖಸಾಗರತಾರಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದುಃಖಸಾಗರಮುತ್ತೀರ್ಣಂ ಶೋಕಸಾಗರತಾರಕಮ್।
ಅಜ್ಞಾನಧ್ವಾಂತಹರ್ತಾರಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 19
263. ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು

ತಸ್ಮಾದ್ದುಃಖೋದಧೇರ್ಹೇತೋಃ ಅಜ್ಞಾನಸ್ಯಾಪನುತ್ತಯೇ।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಂ ಸುಪರ್ಯಾಪ್ತಂ ಕ್ರಿಯಾ ಚೇನ್ನೋಕ್ತಹೇತುತಃ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಃ ೧-೩೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ದುಃಖೋದಧೇಃ = ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರಸಾಗರಕ್ಕೆ, ಹೇತೋಃ = ಕಾರಣವಾಗಿರುವಂಥ, ಅಜ್ಞಾನಸ್ಯ = ಅಜ್ಞಾನದ, ಅಪನುತ್ತಯೇ = ನಿವೃತ್ತಿಗೆ, ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಂ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಸುಪರ್ಯಾಪ್ತಮ್ = ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಾಕಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಕ್ರಿಯಾ ಚೇತ್ = ಕರ್ಮವು ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದೂರಮಾಡಬಹುದಲ್ಲ ಎಂದರೆ, ನ = ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಉಕ್ತಹೇತುತಃ = ಕರ್ಮಕ್ಕೂ ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ವಿರೋಧವಿಲ್ಲವೆಂದು ಹಿಂದೆಯೇ ಕಾರಣವನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಸಂಸಾರಸಾಗರಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನವು ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಗೆ ಇದೊಂದೇ ಸಾಕು. ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗಲಾರದು.

ವಿವರಣೆ: ಈ ಸಂಸಾರವೆಂಬುದು ದುಃಖಸಾಗರದಂತಿದೆ. ಜನ್ಮಮರಣರೂಪವಾದ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕಾರಣ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮ, ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಬಂಧನ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಇದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ನಾಶವಾಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಕರ್ಮೋಪಾಸನಾದಿಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳು ಬದುಕಿರುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ. ತಮಗೆ ಆಶ್ರಯವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳು ಖಂಡಿತಾ ಕಳೆಯಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಗೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಬೇಕು, ಇದೊಂದೇ ಸಾಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಅಜ್ಞಾನತ್ರಯವಿದೂರಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನಂ ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಂ ತ್ರಯಂ ಸ್ಮೃತಮ್।
ಅಜ್ಞಾನತ್ರಯದೂರಸ್ಥಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 20
264. ಅಜ್ಞಾನವು ಮೂರೇ ವಿಧ

ಅಜ್ಞಾನ ಮಿಥ್ಯಾ ಸಂಶೀತಿವ್ಯತಿರೇಕೇಣ ನಾಪರಮ್।
ಪ್ರತ್ಯರ್ಥಿ ಮೇಯವಿಷಯೇ ಮಾನಸ್ಯೇಹಾಸ್ತಿ ಕಿಂಚನ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಮ್ ೪-೪-೭೮೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮೇಯವಿಷಯೇ = ಪ್ರಮೇಯದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ, ಮಾನಸ್ಯ = ಪ್ರಮಾಣಕ್ಕೆ , ಪ್ರತ್ಯರ್ಥಿ = ವಿರುದ್ಧವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೆಂಬುದು, ಅಜ್ಞಾನ ಮಿಥ್ಯಾ ಸಂಶೀತಿ ವ್ಯತಿರೇಕೇಣ = ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ, ಅಪರಂ = ಮತ್ತೊಂದು, ಇಹ = ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ, ಕಿಂಚನ = ಯಾವುದೊಂದೂ, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದೇ ಜ್ಞಾನವು. ಇದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಇರುತ್ತದೆ. ಇದು ಅಜ್ಞಾನ, ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಗಳೇ. ಇವುಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪದಾರ್ಥಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನ ಎಂದು ಎರಡೇ ಇರುವುದು. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು; ಇನ್ನು ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ: ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಗಳು. ಹೀಗೆ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮೂರೇ ವಿಭಾಗಗಳು. ಇವುಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಯೂ ಅಜ್ಞಾನವು ಹೀಗೆ ಮೂರೇ ಬಗೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯದಿರುವುದು, ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದು ಅಥವಾ ಸಂಶಯವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದು. ಇದನ್ನೇ ಅವಿದ್ಯಾ, ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನ, ಅಧ್ಯಾಸ ಮುಂತಾದ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ರಾಗಾದಿದೋಷಾಭಾಸವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ರಾಗದ್ವೇಷಾದಯೋ ದೋಷಾಃ ಮುಕ್ತೇ ತ್ವಾಭಾಸರೂಪಿಣಃ।
ರಾಗದ್ವೇಷವಿದೂರಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 21
265. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಆಭಾಸಗಳೇ

ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಸ್ಯ ಸಮಾಪ್ತೇಶ್ಚ ಮುಕ್ತಿಃ ಸ್ಯಾತ್ತಾವತಾ ಮಿತೇಃ।
ರಾಗಾದಯಃ ಸಂತು ಕಾಮಂ ನ ತದ್ಭಾವೋಽಪರಾಧ್ಯತಿ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೩೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮಿತೇಃ = ಆತ್ಮಾನುಭಾವದಿಂದ, ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಸ್ಯ = ಶಾಸ್ತ್ರದ ಅರ್ಥವು, ಸಮಾಪ್ತೇಃ = ದೊರಕಿಬಿಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ, ಚ = ಮತ್ತು, ತಾವತಾ = ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ, ಮುಕ್ತಿಃ = ಮುಕ್ತಿಯು, ಸ್ಯಾತ್ = ಉಂಟಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ, ರಾಗಾದಯಃ = ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿಗಳು, ಕಾಮಂ = ಎಷ್ಟುಬೇಕಾದರೂ, ಸಂತು = ಇರಲಿ, ತದ್ಭಾವಃ = ಅವುಗಳು ಇದ್ದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ನ ಅಪರಾಧ್ಯತಿ = ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ಅದರಿಂದ ಅಪರಾಧವೇನೂ ಇಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಮುಕ್ತನಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ಇವನ ಪಾಲಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥವು ಪೂರ್ಣವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದುವೇಳೆ ರಾಗಾದಿಗಳು ಕಂಡರೂ ಇದರಿಂದ ಅವನ ನಿತ್ಯವಾದ ಸಹಜವಾದ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ಯಾವ ದೋಷವೂ ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೂ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿಗಳು ಕಾಣುತ್ತವೆಯಲ್ಲಾ? ಎಂದರೆ, ಕಾಣುತ್ತಿರಬಹುದು. ಈ ಆಭಾಸದಿಂದ ಅವನ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಬಾಧಕವೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿಗಳು ಅವನಿಗೆ ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ತೋರುವ ವ್ಯವಹಾರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆಭಾಸವಾಗಿರುವಂತೆ ಈ ಎಚ್ಚರದ ವ್ಯವಹಾರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಆಭಾಸಮಾತ್ರವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾದ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾದ ಇವನಿಗೆ ಅದರಿಂದ ಯಾವ ಆತಂಕವೂ ಇಲ್ಲ. ಹೇಗಿದ್ದರೂ ಇವನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನೇ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನಿರ್ಭಯಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಏಕತ್ವಪಕ್ಷೇ ನೈವಾತ್ರ ದೋಷಾಣಾಂ ಸಂಭವೋಸ್ತಿ ಹಿ।
ಏಕತ್ವಪಕ್ಷನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 22
266. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಭಯನಿವೃತ್ತಿ

ಏಕತ್ವಪಕ್ಷೇ ತ್ವೇತೇಷಾಂ ದೋಷೋ ನಾನ್ಯತಮೋ ಭವೇತ್।
ಭಯಸ್ಯಾಜ್ಞಾನಹೇತುತ್ವಾತ್ ತನ್ನಿವೃತ್ತೌ ನಿವರ್ತತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೭೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ:ತು=ಆದರೆ,ಏಕತ್ವಪಕ್ಷೇ=ಏಕತ್ವಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ಏತೇಷಾಂ = ಅದ್ವೈತಿಗಳಿಗೆ, ಅನ್ಯತಮಃ = ಏನೊಂದೂ ರೀತಿಯ, ದೋಷಃ = ದೋಷವು, ನ ಭವೇತ್ = ಇರಲಾರದು. ಭಯಸ್ಯ = ಭಯಕ್ಕೆ , ಅಜ್ಞಾನ ಹೇತುತ್ವಾತ್ = ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣವಾದ್ದರಿಂದ, ತನ್ನಿವೃತ್ತೌ = ಆ ಅಜ್ಞಾನವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಭಯಂ ನಿವರ್ತತೇ = ಭಯವು ತಾನಾಗಿಯೇ ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮರುಗಳು ಒಂದೇ ಎನ್ನುವ ಅದ್ವೈತಿಗಳ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೋಷವೂ ತಲೆಎತ್ತುವಂತಿಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಭಯವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅಭಯಸ್ವರೂಪವು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಏಕತ್ವಪಕ್ಷವೆಂದರೆ, ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮರುಗಳು ಒಂದೇ ಎಂಬ ಪಕ್ಷ. ಈ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಅಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂಬುದು ಹೊಂದುತ್ತದೆ. ಜೀವಾತ್ಮನು ತಾನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅವಿದ್ಯಾಕೃತ ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧದಿಂದ ಅಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಭಯಗ್ರಸ್ತನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಿವೃತ್ತಿಯಾದರೆ ಭಯವೂ ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಅದರಿಂದ ಅಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿಯೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ಅನೇಕತ್ವಪಕ್ಷವನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ಏಕತ್ವಪಕ್ಷವನ್ನೇ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮುಕ್ತರಾಗಬೇಕು. ಸಾಂಖ್ಯಾದಿ ದ್ವೈತಿಗಳು ಹೇಳುವ ಭೇದವಾದವು ಶ್ರುತಿಯುಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಾಭಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಇಂದ್ರಾದೀನಾಂ ಭಯೋತ್ಪತ್ತಿಃ ಪರಸ್ಮಾದ್ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ ಸದಾ।
ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 23
267. ಅಬ್ಬಾ! ಎಂಥಾ ಅವಿದ್ಯೆ ಇದು!

ಅಹೋ ಬಲಮವಿದ್ಯಾಯಾಃ ಅತಿಶೇತೇ ನ ಕಶ್ಚನ।
ಅಗ್ನ್ಯಾದಿಭಯಹೇತೋರ್ಯಾ ಬ್ರಹ್ಮಣೋಽಪಿ ಭಯಂಕರೀ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೬೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಗ್ನಿ ಆದಿ ಭಯ ಹೇತೋಃ = ಅಗ್ನಿ, ವಾಯು, ಇಂದ್ರ—ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವಂಥ, ಬ್ರಹ್ಮಣಃ ಅಪಿ = ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ , ಯಾ = ಯಾವ ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಭಯಂಕರೀ = ಭಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆಯೋ, ತಸ್ಯಾಃ = ಅಂಥ, ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ = ಅವಿದ್ಯೆಯ, ಬಲಂ = ಬಲವನ್ನು ಅಂದರೆ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು, ಅಹೋ = ಅಬ್ಬಾ!, ಕಶ್ಚನ = ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ, ನ ಅತಿಶೇತೇ = ಮೀರಿಹೋಗಲಾರನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರಭಾವವು ಅದ್ಭುತವಾದದ್ದು. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಮುಚ್ಚಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲಾ! ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ದೇವಾಧಿದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಭಯಹೇತುವಾದದ್ದು. ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಭಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದೆಯೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಆಟವಾಡುತ್ತಿದೆ. ಅಬ್ಬಾ , ಇದನ್ನು ಗೆದ್ದವನೇ ಧೀರ!

ವಿವರಣೆ: ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೂ ಮರೆಮಾಡಿ ಜೀವತ್ವವನ್ನೇ ತೋರಿ ಸುತ್ತಿರುವ ಅವಿದ್ಯಾಶಕ್ತಿ ಎಂಥಹುದು! ಅಗ್ನಿ, ಸೂರ್ಯ ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಭಯಹೇತುವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರಭಾವವು ಉಂಟಾಗಿದೆಯಲ್ಲಾ! ಈ ಅವಿದ್ಯಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ ಮೀರಿನಿಲ್ಲಲಾರನೋ ಎಂಬಂತಿದೆ! ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಭಯದಿಂದಲೇ ದೇವಾಧಿ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿದೆಯಲ್ಲಾ, ಅವಿದ್ಯಾ; ಅಬ್ಬಾ! ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು!

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವೇದಾಂತರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆಗಮಾದೇವ ವಿಜ್ಞಾನಂ ಜಾಯತೇ ನಾನ್ಯಮಾನತಃ।
ವೇದಾಂತಾಗಮತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 24
268. ಆಗಮದಿಂದಲೇ ಜ್ಞಾನೋದಯ

ಆಗಮಾದ್ವೇದಚೇದ್ ಬ್ರಹ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಭವತೀತಿ ಹಿ।
ಫಲಾವಸ್ಥಸ್ಯ ಚ ಸತಃ ಕುತೋ ರಾಗಾದಿಸಂಭವಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೩೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಆಗಮಾತ್ = ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದಿಂದ, ಬ್ರಹ್ಮ= ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು, ವೇದ ಚೇತ್ = ತಿಳಿದವನಾದರೆ, ಅಂಥವನು, ಬ್ರಹ್ಮೈವ = ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ, ಭವತಿ ಇತಿ ಹಿ = ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಚ = ಮತ್ತು, ಫಲಾವಸ್ಥಸ್ಯ = ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಫಲದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆನಿಂತಿರುವ, ಸತಃ = ಸನ್ನಿಷ್ಠನಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ, ಕುತಃ = ಹೇಗೆ ತಾನೆ? ರಾಗಾದಿಸಂಭವಃ = ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ಇದ್ದಾವು?

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮ ವೆಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತನಾದವನಿಗೆ, ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿಗಳು ಹೇಗೆತಾನೇ ಉಂಟಾದಾವು?

ವಿವರಣೆ: ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಗಳಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ. ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗಿ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನಾದವನಿಗೆ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿರಲಾರವು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ, ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ? ಈಗ ವೇದಾಂತಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಇವನಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇವನು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರು ತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಇಂಥವನಿಗೆ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಗಳು ಸಂಭವಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞರಿಗೆ ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪನಿಷ್ಠನಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ದ್ವೈತ ಪದಾರ್ಥಗಳೆಲ್ಲವೂ ಹುಸಿತೋರಿಕೆ ಎಂದಾದಮೇಲೆ, ಇವನಿಗೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಭೀತಿರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನಾತ್ ದೃಶ್ಯತೇ ಭೀತಿಃ ವಿಜ್ಞಾನೇನ ವಿನಶ್ಯತಿ।
ಸರ್ವತ್ರಾಭಯನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 25
269. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಭಯಕ್ಕೆ ಹೇತು

ಯದಜ್ಞಾನಾತ್ ಭಯಂ ಯತ್ಸ್ಯಾತ್
ತದ್ ಜ್ಞಾನಾತ್ ತತ್ ಕುತೋ ಭವೇತ್।
ರಜ್ಜುಸರ್ಪಾದಿವತ್ ತಸ್ಮಾದ್
ಅವಿದ್ಯೈವ ಭಯೋದ್ಭವಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೭೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯತ್ ಅಜ್ಞಾನಾತ್ = ಯಾವ ಆತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಯತ್ ಭಯಂ ಸ್ಯಾತ್ = ಯಾವ ಭಯವು ಇರುತ್ತದೆಯೋ, ತದ್ ಜ್ಞಾನಾತ್ = ಆ ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನದಿಂದ, ತತ್ = ಆ ಭಯವು, ಕುತಃ = ಎಲ್ಲಿಂದ ತಾನೆ, ಭವೇತ್? = ಬಂದೀತು? ರಜ್ಜುಸರ್ಪಾದಿವತ್ = ಹಗ್ಗದ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸರ್ಪವು ತೋರುತ್ತಿತ್ತು, ಹಗ್ಗದ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸರ್ಪವು ತೊಲಗುವಂತೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾ ಏವ = ಅವಿದ್ಯೆಯೇ, ಭಯೋದ್ಭವಃ = ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮನ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಭಯವು ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಕೂಡಲೇ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಹಗ್ಗದ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಭಯವು ಹಗ್ಗದ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಾಶವಾಗುವಂತೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೆಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಅಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿಯು.

ವಿವರಣೆ: ಭಯವು ತೊಲಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ ಭಯಕಾರಣದ ನಾಶದಿಂದ; ಹಾಗಾದರೆ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವು ಯಾವುದು? ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವು. ತಾನು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವು ಇಲ್ಲದಿರುವುದೇ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವು. ಆದ್ದರಿಂದ ತಾನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವು ಬಂದಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಭಯವು ತಾನಾಗಿಯೇ ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಆತ್ಮಲಾಭವತೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಆತ್ಮಲಾಭೋ ಮಹಾನ್ ಲಾಭಃ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೇನ ಲಭ್ಯತೇ।
ಆತ್ಮಲಾಭಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 26
270. ಆತ್ಮಲಾಭವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠಲಾಭ!

ಆತ್ಮಲಾಭಾತ್ಪರೋ ಲಾಭೋ ನಾಸ್ತೀತಿ ಮುನಯೋ ವಿದುಃ।
ತಲ್ಲಾಭಾರ್ಥಂ ಕವಿಃ ಸ್ತೌತಿ ಸ್ವಾತ್ಮಾನಂ ಪರಮೇಶ್ವರಮ್॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಲಾಭಾತ್ = ಆತ್ಮಲಾಭಕ್ಕಿಂತ, ಪರಃ = ಹೆಚ್ಚಿನ, ಲಾಭಃ = ಲಾಭವು, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇಲ್ಲ , ಇತಿ = ಎಂದು, ಮುನಯಃ = ಮುನಿಗಳು, ವಿದುಃ = ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ತತ್ ಲಾಭಾರ್ಥಂ = ಆ ಆತ್ಮನ ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ, ಕವಿಃ = ಕವಿಯು, ಸ್ವಾತ್ಮಾನಂ = ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವಂಥ, ಪರಮೇಶ್ವರಂ = ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು, ಸ್ತೌತಿ = ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆಪಸ್ತಂಬರೇ ಮುಂತಾದ ಋಷಿಮುನಿಗಳು ಆತ್ಮಲಾಭಾನ್ನ ಪರೋ ವಿದ್ಯತೇ = ಆತ್ಮಲಾಭಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಲಾಭವು ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥ ಆತ್ಮಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರಕವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ ತಾನು, ಆತ್ಮಲಾಭವೆಂದರೆ ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪದ ಲಾಭ; ಇಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಆತ್ಮಲಾಭ. ಅನಾತ್ಮಲಾಭಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ, ಹಾಗೂ ದುಃಖದಾಯಿಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಆತ್ಮಲಾಭವೇ ನಿತ್ಯ, ಸುಖಸ್ವರೂಪ. ಇದೇ ಪರಮಲಾಭ. ಇದನ್ನು ಹೊಂದುವುದೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಹೌದು. ಇದನ್ನು ಹೊಂದುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಸಕಲ ಸಾಧನಗಳೂ ಬೇಕು. ಎಷ್ಟೇ ಅನಾತ್ಮ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದರೂ ಅದರಿಂದ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ , ಪರಮಾನಂದ ವಂತೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಲಾಭವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠಲಾಭ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬುದ್ಧಿಸಾಕ್ಷಿವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಿ ಸತ್ಯೇವ ಹ್ಯಂತಃಕರಣವೃತ್ತಯಃ।
ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 27
271. ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಬುದ್ಧಿ

ಆವಿರ್ಭಾವತಿರೋಭಾವೌ ಬುದ್ಧೇರ್ಯತ್ ಸಾಕ್ಷಿಕಾವಿಹ।
ತಮೇಕಮಂತರಾತ್ಮಾನಂ ವಿದ್ಯಾದವ್ಯಭಿಚಾರಿಣಮ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೧೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬುದ್ಧೇಃ = ಬುದ್ಧಿಯ, ಆವಿರ್ಭಾವತಿರೋಭಾವೌ = ಆವಿರ್ಭಾವ ತಿರೋಭಾವಗಳು, ಇಹ = ಇಲ್ಲಿ , ಯತ್ ಸಾಕ್ಷಿಕೌ = ಯಾವ ಸಾಕ್ಷಿಯ ನಿಮಿತ್ತದಿಂದಲೇ ಆಗುತ್ತಿವೆಯೋ, ತಂ = ಅಂಥ, ಏಕಂ = ಒಬ್ಬನೇ ಆದ, ಅಂತರಾತ್ಮಾನಂ = ಅಂತರಾತ್ಮನನ್ನು, ಅವ್ಯಭಿಚಾರಿಣಂ = ಅವ್ಯಭಿಚಾರಿಯೆಂದು, ಕೂಟಸ್ಥ ನಿತ್ಯನೆಂದು, ವಿದ್ಯಾತ್ = ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಏಳುವುದಕ್ಕೂ, ಅಡಗುವುದಕ್ಕೂ ಯಾವ ಸಾಕ್ಷಿಯು ಕಾರಣವಾಗಿದ್ದಾನೆಯೋ ಅವನೇ ವಿಕಾರರಹಿತನಾದ ಅಂತರಾತ್ಮನು, ಅವನೇ ಎಲ್ಲರ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಬುದ್ಧಿಯು ಒಂದು ಜಡವಾದ ಕರಣ. ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಏಳುವುದಕ್ಕೂ , ಇರುವುದಕ್ಕೂ , ಅಡಗುವುದಕ್ಕೂ ಆತ್ಮನೇ ಕಾರಣನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನ ಆಭಾಸವು ಬುದ್ಧಿಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಆ ಚಿದಾಭಾಸದಿಂದಲೇ ಜಡವಾದ ಬುದ್ಧಿಯು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನು ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಅವನ ಸಂನಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಈ ಅಂತಃಕರಣವು ಚೈತನ್ಯದಂತೆ ಮೆರೆಯುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮನಿದ್ದರೇ ಬುದ್ಧಿಯು. ಆತ್ಮನೇ ಸಾಕ್ಷಿಯು. ಆ ಸಾಕ್ಷಿಯೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಅಂತರಾತ್ಮನಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು. ಇವನು ಯಾವ ವಿಕಾರಗಳೂ ಇಲ್ಲದಿರುವ ಕೂಟಸ್ಥನೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಆತ್ಮನಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಬುದ್ಧಿಯು ತನ್ನ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ದೇವಾತ್ಮಭೂತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ಪ್ರಾಪ್ತಕೈವಲ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮರೂಪಿಣಮ್।
ಸರ್ವದೇವಾಧಿದೇವೇಶಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 28
272. ದೇವತೆಗಳೂ ಅಡ್ಡಿಮಾಡಲಾರರು

ಅವಿದ್ಯಾಹಾನಮಾತ್ರತ್ವಾತ್ ಕೈವಲ್ಯಾಪ್ತಿಫಲಾತ್ಮನಃ।
ತತ್ ಪ್ರಾಪ್ತೇರ್ಜ್ಞಾನಕಾಲತ್ವಾತ್ ನಾಲಂ ವಿಘ್ನಾಯ ದೇವತಾಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೪೮೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕೈವಲ್ಯಾಪ್ತಿಫಲಾತ್ಮನಃ = ಕೈವಲ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದುವುದು ಎಂಬುದು, ಅವಿದ್ಯಾಹಾನಮಾತ್ರತ್ವಾತ್ = ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಷ್ಟೇ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ, ತತ್ ಪ್ರಾಪ್ತೇಃ = ಅದನ್ನು ಹೊಂದುವುದು ಎಂಬುದು, ಜ್ಞಾನಕಾಲತ್ವಾತ್ = ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯ ಸಮಕಾಲವೇ ಆದ್ದರಿಂದ, ದೇವತಾಃ = ದೇವತೆಗಳೂ, ವಿಘ್ನಾಯ = ಅಡ್ಡಿಮಾಡಲು, ನ ಅಲಂ = ಸಮರ್ಥರಾಗಲಾರರು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜ್ಞಾನಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಕ್ತಿಪ್ರಾಪ್ತಿಯೂ ಆಗುವುದರಿಂದ, ಅಜ್ಞಾನನಾಶವೇ ಮುಕ್ತಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಮುಕ್ತಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೇವತೆಗಳೂ ಅಡ್ಡಿಮಾಡಲಾರರು.

ವಿವರಣೆ: ದೇವತೆಗಳು ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಯನ್ನು ಮಾಡ ಲಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ದೇಶಾಂತರ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ಮರಣಾನಂತರ ಸ್ವರ್ಗಾದಿಫಲದಂತೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯುವ ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವು ಉತ್ಪಾದ್ಯವಲ್ಲ , ಪ್ರಾಪ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ ; ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮುಕ್ತಿಯು, ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಮುಕ್ತಿ. ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದರೆ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯಾದಂತೆಯೇ. ಇದಕ್ಕೇ ಮೋಕ್ಷ , ಕೈವಲ್ಯ , ಅಮೃತತ್ವ—ಎಂದೆಲ್ಲ ಹೆಸರುಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಫಲಗಳಾದರೆ ಮರಣಾನಂತರವೇ ಹೊಂದಬೇಕಾದವುಗಳು. ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಾನುಷ್ಠಾನವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ, ಸತ್ತಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗ. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ಹಾಗಲ್ಲ ; ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಮೋಕ್ಷವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮನೋರನನ್ಯತ್ವಬೋಧಕಂ ಶೋಕವರ್ಜಿತಮ್।
ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚಮೂಲಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 29
273. ಬ್ರಹ್ಮವಿದನ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವಿದು

ಮತ್ತಃ ಸರ್ವಮಿದಂ ಜಾತಂ ಮಯ್ಯೇವಾಂತೇ ಪ್ರಲೀಯತೇ।
ಅಹಮೇಕೋ ಬಿಭರ್ಮೀದಮ್ ಇತ್ಯೇವಂ ಚ ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯತಿ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೩೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇದಂ ಸರ್ವಂ = ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ, ಮತ್ತಃ = ನನ್ನಿಂದಲೇ, ಜಾತಂ = ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ; ಅಂತೇ = ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ಮಯಿ ಏವ = ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ, ಪ್ರಲೀಯತೇ = ಪ್ರಳಯವಾಗುತ್ತದೆ; ಅಹಂ ಏಕಃ = ನಾನೊಬ್ಬನೇ, ಇದಂ ವಿಶ್ವಂ = ಈ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವನ್ನು, ಬಿಭರ್ಮಿ = ಭರಿಸಿರುತ್ತೇನೆ, ಇತಿ ಏವಂ = ಹೀಗೆಂದು, ಪ್ರಸಿದ್ಧ್ಯತಿ = ಅರ್ಥವು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಬ್ರಹ್ಮವಿದನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ಸಹಜವಾಗಿ ಹೀಗೆ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ: ನನ್ನಿಂದಲೇ ಈ ಜಗತ್ತು ಹುಟ್ಟಿ, ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು , ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಲಯವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಈ ವಿಶ್ವವೆಂಬುದು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಜ್ಞಾನಿಯು ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ತಿಳಿದವನು ಎಂದಲ್ಲ; ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ: ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದೂ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದನು. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬುದು ಒಂದು ಸೋಪಾಧಿಕವಾದ ವಸ್ತುವಲ್ಲ , ದೇವತೆಯಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಪರತತ್ತ್ವವು. ಹೀಗಾಗಿ ತನಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಅಭೇದವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ತಾನೇ, ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದವನೇ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದನು. ಅಹಮೇ ವೇದಂ, ಬ್ರಹ್ಮೈವಾಹಮಸ್ಮಿ, ನ ಮತ್ತೋ ಅನ್ಯೋಽಸ್ತಿ ಕಶ್ಚಿತ್ ಎಂದು ಸ್ವಾನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವೇದಾಂತತಾತ್ಪರ್ಯವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ವೇದವೇದಾಂತವೇದಾಂಗತಾತ್ಪರ್ಯಜ್ಞಂ ಮಹಾಮತಿಮ್।
ವಿಧೇರಶೇಷಂ ಬ್ರಹ್ಮಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 30
274. ವೇದಾಂತಗಳು ಅರ್ಥವಾದವಲ್ಲ

ಸರ್ವವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾನಾಮ್ ಏತಾವನ್ಮಾತ್ರನಿಷ್ಠತಃ।
ನ ಚಾರ್ಥವಾದತಾ ತೇಷಾಮನ್ಯಾಶೇಷತ್ವಕಾರಣಾತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೫೧೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸರ್ವವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾನಾಮ್ = ಎಲ್ಲಾ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳೂ, ಏತಾವನ್ಮಾತ್ರನಿಷ್ಠತಃ = ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಇಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಾಯವಾಗುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ತೇಷಾಂ = ಆ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ, ನ ಅರ್ಥವಾದತಾ = ಅರ್ಥವಾದತ್ವವು ಇದೆ —ಎನ್ನುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ತೇಷಾಂ = ಆ ವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ, ಅನ್ಯಾಶೇಷತ್ವಕಾರಣಾತ್ = ಬೇರೊಂದು ವಿಧಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿರುವುದು ಎಂಬುದು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ ಅರ್ಥವಾದತ್ವವನ್ನು ಹೇಳು ವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಇವು ಯಾವ ವಿಧಿಗೂ ಶೇಷವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅರ್ಥವಾದವೆಂದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಹೊಗಳುವ ವಾಕ್ಯಗಳು. ಈ ಅರ್ಥವಾದವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆಲ್ಲ ವಿಧಿಯಲ್ಲಿಯೇ ತಾತ್ಪರ್ಯವು. ಇಂಥ ವಾಕ್ಯಗಳು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಇವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ತತ್ತ್ವಮಸಿ, ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ, ಬ್ರಹ್ಮೈವೇದಂ ವಿಶ್ವಂ, ನೇಹ ನಾನಾಸ್ತಿ ಕಿಂಚನ— ಮುಂತಾದ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಅರ್ಥವಾದ ವಾಕ್ಯಗಳು ಎನ್ನಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಇವುಗಳು ಉಪಾಸನಾವಿಧಿಗೆ ಶೇಷವಾಗಿರುತ್ತವೆ ಎನ್ನಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ ವಾಕ್ಯಗಳು ಅರ್ಥವಾದವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸಿ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಈ ವಾಕ್ಯಗಳು ಪರಿಸಮಾಪ್ತವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಇವು ಕರ್ಮವಿಧಿಗೆ ಶೇಷವಾಗಲಾರವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ ಓಂ ಪ್ರಥಮಜವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಯೋಽಸೌ ಪ್ರಥಮಜಃ ಪ್ರಾಣಃ ಸರ್ವಭೂತಗುಹಾಶಯಃ।
ಪ್ರಜಾಪತಿಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 1
275. ಪ್ರಥಮಜನಿವನು

ದಿಗಾದಿಕಾರಣೋ ದೇವಃ ಪಂಚಭೂತಶರೀರಭೃತ್।
ಸರ್ವೋಽಸ್ಮೀತ್ಯಭಿಮಾನೇದ್ಧೋ ವಿರಾಡೇವಮಜಾಯತ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೫೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದಿಗಾದಿ ಕಾರಣಃ = ದಿಕ್ಕು ಮುಂತಾದದ್ದಕ್ಕೆ ಕಾರಣನೂ, ಪಂಚಭೂತಶರೀರಭೃತ್ = ಪಂಚಭೂತಗಳನ್ನೇ ಶರೀರವಾಗಿ ಉಳ್ಳವನೂ, ದೇವಃ = ಕಾಂತಿಯುಳ್ಳವನೂ, ಸರ್ವೋಽಸ್ಮಿ ಇತಿ ಅಭಿಮಾನೇದ್ಧಃ = ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬ ಅಭಿಮಾನವುಳ್ಳವನೂ ಆದ, ವಿರಾಟ್ = ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನೇ, ಏವಂ = ಹೀಗೆ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ, ಅಜಾಯತ = ಹುಟ್ಟಿದನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನ ಕಾರ್ಯವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ದೇಶಕಾಲಾದಿಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನೂ, ಪಂಚಭೂತ ಶರೀರಿಯೂ ಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪನೂ ಸರ್ವಾತ್ಮಕನೂ ಆಗಿರುವ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನಿಂದಲೇ ಈ ವಿಶ್ವವು ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಿಂದ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನ ಹುಟ್ಟನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಇವನಿಗೇ ಹೆಸರು ಪ್ರಥಮಜ, ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷ, ಪ್ರಜಾಪತಿ ಮುಂತಾಗಿ. ಇವನು ದೇಶಕಾಲಾದಿಗಳಿಗೂ ಕಾರಣನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೆ ಪಂಚಭೂತಗಳೇ ಶರೀರವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಇವನು ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಾರ್ಯವಾದ ಈ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನೇ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನು ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯ ಕಾರ್ಯ ವಾದ್ದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಪ್ರಥಮಜ ಎಂದೇ ಹೆಸರು. ಇವನಿಂದಲೇ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಇವನು ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಕರಣಾತ್ಮ ನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇವನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಪರಾಯತ್ತನಿಷ್ಠಂ ತಂ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನವರ್ಜಿತಮ್।
ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 2
276. ಮುಕ್ತಿಯು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧ

ನ ಹಿ ಸಾಧನಸಾಪೇಕ್ಷಂ ವಸ್ತು ಸ್ಯಾತ್ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕಮ್।
ಪರಮಾರ್ಥಂ ನ ವಸ್ತ್ವಸ್ತಿ ಯತ್ ಪರಾಯತ್ತಸಿದ್ಧಿಕಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೧೪೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಾಧನಸಾಪೇಕ್ಷಂ = ಸಾಧನದಿಂದ ಲಭ್ಯವಾಗುವಂಥ, ವಸ್ತು = ಯಾವುದೇ ಫಲವು, ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕಂ ನ ಹಿ ಸ್ಯಾತ್ = ಪರಮಾರ್ಥಸತ್ಯವಾಗಿರಲಾರದು; ಮತ್ತು, ಪರಮಾರ್ಥಂ ವಸ್ತು = ಸತ್ಯವಾಗಿರುವ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವು, ಪರಾಯತ್ತ ಸಿದ್ಧಿಕಂ ನ ಭವತಿ = ಪರಾಧೀನವಾದ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದ ಸಿದ್ಧವಾಗಲಾರದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕ್ರಿಯಾಕಾರಕಸಾಧನಗಳಿಂದ, ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವು ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಸತ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವು ಪರಾಧೀನವಾಗಿ ಬೇರೆಯ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧವಾಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಾದಿಫಲಗಳು ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಾದಿಸಾಧನಗಳಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕಾಗಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವಾವುವೂ ಪರಮಾರ್ಥಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಹೊಸದಾಗಿ ಬಂದದ್ದು ಎಂದಾದರೂ ನಾಶವಾಗಲೇ ಬೇಕು. ಇದು ಪ್ರಕೃತಿನಿಯಮವು. ಇನ್ನು ಪರಮಾರ್ಥಸತ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವು ಯಾವ ಸಾಧನಗಳಿಂದಾಗಲೀ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಾಗಲೀ ಸಿದ್ಧವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಪರಮಾರ್ಥವಾದ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧತತ್ತ್ವವು.

ಯಾವ ಫಲಗಳು ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಪ್ರಾಪ್ಯವಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಅವುಗಳು ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಸತ್ಯವಲ್ಲ , ಅನಿತ್ಯವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಾದಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯ. ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಮಾತ್ರ ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವಾದ್ದರಿಂದ ಅನಿತ್ಯವಲ್ಲ , ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಮೋಕ್ಷವು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಹಜಾಲವಿಮುಕ್ತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಂಮೋಹಜಾಲಬದ್ಧಾಶ್ಚ ಸಂಸರಂತ್ಯವಿವೇಕಿನಃ।
ಅವಿದ್ಯಾಜಾಲನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 3
277. ಅವಿದ್ಯಾ ಎಂಬ ಬಲೆ

ನಿಜಾವಿದ್ಯಾಮಹಾಜಾಲಸಂವೀತಧಿಷಣಃ ಪುಮಾನ್।
ಮೋಹೋತ್ಥಾನಲಕಾಮಾಖ್ಯಬಡಿಶಾಪಹೃತಾಶಯಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೬೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪುಮಾನ್ = ಮಾನವನು, ನಿಜ ಅವಿದ್ಯಾ ಮಹಾಜಾಲ ಸಂವೀತ ಧಿಷಣಃ = ತನ್ನ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ದೊಡ್ಡ ಬಲೆಯಿಂದ ಸೆಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನಾಗಿ, ಮೋಹ ಉತ್ಥ ಅನಲ ಕಾಮ ಆಖ್ಯ ಬಡಿಶ ಅಪಹೃತ ಆಶಯಃ = ಮೋಹದಿಂದ ಎದ್ದಂಥ ಬೆಂಕಿಯಂತಿರುವ ಕಾಮವೆಂಬ ಗಾಳದಿಂದ ಅಪಹರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ವಾಸನೆಗಳನ್ನುಳ್ಳವನಾಗಿ ಸಂಸಾರಕೂಪದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ನರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಈ ಜೀವನು ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೇ, ಅವಿದ್ಯಾರೂಪವಾದ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಮೋಹಕ್ಕೊಳಗಾಗಿ ಕಾಮವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ನರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಜೀವನು ಆಶಾಪಾಶಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಲ್ಪಟ್ಟವನಾಗಿ ಸಂಸಾರಕೂಪದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಏಕೈಕ ದೋಷದಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಅನೇಕ ದುಃಖಪರಂಪರೆಗಳೇ ಬರುತ್ತಿವೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಕಾಮಮೋಹಗಳಿಗೆ ಸಿಲುಕಿಕೊಂಡು, ಕಾಮಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ, ಫಲಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ, ವಾಸನಾವೃತನಾಗಿ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರ ಕೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಎದ್ದು ಈ ಜೀವಾತ್ಮನು ನಾನಾರೀತಿಯ ಸಂಕಟ ಪರಂಪರೆಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದಾನೆ. ಇಷ್ಟಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣವೆಂದರೆ, ಅವಿದ್ಯೆಯೇ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ದಾರಿ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಇವನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವನಿಷ್ಠಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನರಹಿತಂ ಧೀರಂ ಸರ್ವಾಜ್ಞಾನನಿವರ್ತಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 4
278. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅನುಭವಸಿದ್ಧ

ಪ್ರಾಗಜ್ಞಾತಂ ತದೈಕಾತ್ಮ್ಯಂ ಯಥೈವಾನುಭವಾನ್ಮತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮೀತ್ಯಪಿ ಸಂಬೋಧಃ ತಥೈವಾನುಭವಾಶ್ರಯಾತ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೨೨೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪ್ರಾಕ್ = ಜ್ಞಾನೋದಯಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ, ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ತದೈಕಾತ್ಮ್ಯಂ = ಆತ್ಮನ ಐಕಾತ್ಮ್ಯವು, ಅಜ್ಞಾತಂ = ತಿಳಿದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು, ಅನುಭವಾತ್ = ಅನುಭವದಿಂದಲೇ, ಮತಮ್ = ಗೊತ್ತಾಗಿತ್ತೋ, ತಥೈವ = ಹಾಗೆಯೇ, ಈಗ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮೀತಿ = ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬ ಈ, ಸಂಬೋಧಃ ಅಪಿ = ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೂ ಕೂಡ, ಅನುಭವಾಶ್ರಯಾತ್ = ಅನುಭವದ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ತಿಳಿದಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನನಗೆ ಬ್ರಹ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವು ಆಗಿಲ್ಲ—ಎನ್ನುವುದು ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಹೇಗೆ ಅನುಭವದಿಂದಲೇ ಹಿಂದೆ ತಿಳಿದಿತ್ತೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಈಗ ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವೂ ಅವನಿಗೇ ವಿವೇಕದಿಂದ ತನ್ನ ಸ್ವಾನುಭವದಿಂದಲೇ ತಿಳಿದಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ನನಗೆ ಇನ್ನೂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಿಲ್ಲ—ಎಂಬುದು ಸಾಧಕನಿಗೆ ಅವನ ಅನುಭವದಿಂದಲೇ ತಿಳಿದಿತ್ತಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಈಗ ಅವನಿಗೇ ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ—ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಅನುಭವವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಹಿಂದೆ ತನಗೆ ಅಜ್ಞಾನವಿತ್ತು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣವೂ ಹೇಗೆ ಬೇಕಿತ್ತಿಲ್ಲವೋ, ಅದರಂತೆಯೇ ‘ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂಬುದಕ್ಕೂ ಬೇರೆಯವರ ಪ್ರಮಾಣಗಳು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಾಜ್ಞಾನಗಳೆರಡೂ ಸ್ವಾನುಭವಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಬೇರೆಯವರ ಪ್ರಮಾಣವು ಬೇಕಿಲ್ಲ. ‘ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ’ ಎಂಬಿದು ಸ್ವಾನುಭವಸಿದ್ಧ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿಷಯವಿಮುಖಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ರಾಗಕಾಮಾದಿಭಿರ್ಬದ್ಧಾಃ ದುಃಖಿನೋ ಮಾನವಾ ಧ್ರುವಮ್।
ರಾಗಮೋಹಾದಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 5
279. ಅಜ್ಞರ ಹಣೆಬರಹ

ತಮಸಾ ಕಾಮಶಾಙರ್£್ಗೇಣ ಸಂಕಲ್ಪಾಕರ್ಷಣೇನ ಸಃ।
ರಾಗಾಖ್ಯವಿಷಲೇಪೇನ ತಾಡಿತೋ ವಿಷಯೇಷುಣಾ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೬೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಮಸಾ ಕಾಮಶಾಙರ್£್ಗೇಣ = ತಮೋಗುಣದ ಕಾಮವೆಂಬ ಧನುಸ್ಸಿನಿಂದ, ಸಂಕಲ್ಪ ಆಕರ್ಷಣೇನ = ಸಂಕಲ್ಪದ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ, ಹಾಗೂ, ರಾಗಾಖ್ಯ ವಿಷಲೇಪೇನ = ಅನುರಾಗವೆಂಬ ವಿಷದ ಲೇಪದಿಂದ, ವಿಷಯೇಷುಣಾ = ವಿಷಯಗಳೆಂಬ ಬಾಣದಿಂದ, ಸಃ = ಜೀವನು, ತಾಡಿತಃ = ಹೊಡೆಯಲ್ಪಟ್ಟವನಾಗಿ, ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಜೀವಾತ್ಮನು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು, ಕಾಮವೆಂಬ ಬಿಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಸಂಕಲ್ಪವೆಂಬ ಹೆದೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ರಾಗವೆಂಬ ವಿಷದಿಂದ ಬಳಿಯಲ್ಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳೆಂಬ ಬಾಣದಿಂದ ಹೊಡೆಯ ಲ್ಪಟ್ಟವನಾಗಿ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜೀವಾತ್ಮನು ಯಾವಾಗಲೂ ನರಳುತ್ತಾ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಾ ಇದ್ದಾನಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಎಂದರೆ, ಅಜ್ಞಾನವೇ ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಮೂಲಕಾರಣವು. ಕಾಮಮಯನಾಗಿರುತ್ತಾ, ಸಂಕಲ್ಪಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಅನುರಾಗವುಳ್ಳವನಾಗಿ, ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಸುಖ ದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ವಿವೇಕಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಶಾಂತಿನೆಮ್ಮದಿಗಳು ದೊರಕಬೇಕಾಗಿವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದರೆ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಇರುವೆಯ ವರೆಗಿರುವ ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸಂಸಾರಿಗಳಾಗಿರುವ ಜೀವರುಗಳಿಗೆ ಈ ಸುಖದುಃಖಮೋಹಾತ್ಮಕವಾಗಿರುವ ಅನರ್ಥಗಳು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಇರುತ್ತವೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಅಜ್ಞಾನತ್ರಯಸತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅಜ್ಞಾನತ್ರಯಮರ್ಮಜ್ಞಮ್ ಅಜ್ಞಾನತ್ರಯವರ್ಜಿತಮ್।
ಸರ್ವಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 6
280. ಅಜ್ಞಾನತ್ರಯವಿದು

ಅಜ್ಞಾನಂ ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಮಿತಿ ತ್ರಿಕಮ್।
ಅಜ್ಞಾನಂ ಕಾರಣಂ ತತ್ರ ಕಾರ್ಯತ್ವಂ ಪರಿಶಿಷ್ಟಯೋಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೩೬೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅಜ್ಞಾನಂ = ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಂ = ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಂ = ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆ, ಇತಿ = ಹೀಗೆ, ತ್ರಿಕಮ್ = ಅಜ್ಞಾನವು ಮೂರು ರೀತಿಯಾಗಿದೆ; ತತ್ರ = ಈ ಮೂರರ ಪೈಕಿ, ಅಜ್ಞಾನಂ = ಜ್ಞಾನಾಭಾವವು, ಕಾರಣಂ = ಕಾರಣವೂ, ಪರಿಶಿಷ್ಟಯೋಃ = ಉಳಿದೆರಡೂ, ಕಾರ್ಯತ್ವಂ = ಕಾರ್ಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ: ಜ್ಞಾನದ ಅಭಾವ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ, ಮತ್ತು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವೆಂದು ಮೂರೇ ಆಗಿದೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಾಭಾವವನ್ನು ಕಾರಣವೆಂದೂ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯವೆಂದೂ ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನಾಭಾವವು; ಸಂಶಯಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಹೀಗೋ ಹಾಗೋ ಎಂದು ಸಂಶಯದಿಂದ ತಿಳಿಯುವುದು; ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ತಪ್ಪಾಗಿಯೇ ತಿಳಿಯುವುದು. ಈ ಮೂರಕ್ಕೂ ಅಜ್ಞಾನವೆಂದೇ ಹೆಸರು. ಜ್ಞಾನಾಭಾವವು ಕಾರಣ, ಎಂದರೆ ನಿಮಿತ್ತ; ಇನ್ನೆರಡು ಎಂದರೆ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಗಳು ಕಾರ್ಯ; ಎಂದರೆ, ಅದರಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವವು ಎಂದರ್ಥ. ಜ್ಞಾನಾಭಾವವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಉಳಿದ ಎರಡೂ ರೀತಿಯ ಅವಿದ್ಯೆಗಳೂ ನಾಶವಾದಂತೆಯೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ, ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಣಷ್ಟತಮಸೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಕಾಶೇನ ಅಂಧಕಾರಃ ಪ್ರಣಶ್ಯತಿ।
ದೃಢವಿಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 7
281. ಜೊತೆಗೇ ಎರಡೂ ಇರಲಾರವು

ಪ್ರಮಾಣೋತ್ಪನ್ನಯಾ ದೃಷ್ಟ್ಯಾ ಯೋಽವಿದ್ಯಾಂ ದ್ರಷ್ಟುಮಿಚ್ಛತಿ।
ದೀಪೇನಾಸೌ ಧ್ರುವಂ ಪಶ್ಯೇತ್ ಗುಹಾಕುಕ್ಷಿಗತಂ ತಮಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೭೭

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯಃ = ಯಾವನು, ಪ್ರಮಾಣೋತ್ಪನ್ನಯಾ = ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದ ಉಂಟಾದ, ದೃಷ್ಟ್ಯಾ = ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾಂ = ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು, ದ್ರಷ್ಟುಂ = ನೋಡಲು, ಇಚ್ಛತಿ = ಬಯಸುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅಸೌ = ಅಂಥವನು, ದೀಪೇನ = ದೀಪದಿಂದ, ಗುಹಾಕುಕ್ಷಿಗತಂ = ಗುಹೆಯ ಒಳಗಿರುವಂಥ, ತಮಃ = ಕತ್ತಲೆಯನ್ನು, ಧ್ರುವಂ = ನಿಜವಾಗಿಯೂ, ಪಶ್ಯೇತ್ = ನೋಡಿಯಾನು! ಅಂದರೆ, ಅಂಥ ಮೂರ್ಖನಾದಾನು!

ಭಾವಾರ್ಥ: ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಮೇಲೆ ಆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂಬುದು ಇರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಕೈಯಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ದೀಪವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಗುಹೆಯೊಳಗಿರುವ ಕತ್ತಲೆಯನ್ನು ನೋಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ?

ವಿವರಣೆ: ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇದೆ ಎನ್ನುವುದೂ ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ. ವಿದ್ಯೆಯು ಉದಯವಾದ ಮೇಲೆ ಆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇಲ್ಲವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇರಲಿ ಎಂಬ ವಾದವು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದಮೇಲೂ ಬೆಳಕಿನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲೆಯೂ ಇರಲಿ ಎಂದರೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೋ ಅದರಂತೆಯೇ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಮೇಲೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೋರಲಾರದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಾಗಲಿ, ಸಂಸಾರವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಂತೆಯೇ ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರು ತ್ತಿದ್ದರೂ ಇದೆಲ್ಲವೂ ಆಭಾಸಮಾತ್ರವೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪುರುಷಾರ್ಥಪ್ರತಿಪಾದಕಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾಹಾನಿಮಾತ್ರೇಣ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಂ ಮಹಾಮತಿಮ್।
ವಿದ್ಯಾವಂತಂ ತಪೋಮೂರ್ತಿಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 8
282. ವಿದ್ಯೆಯು ಸ್ವತಂತ್ರ

ಅವಿದ್ಯಾಧ್ವಂಸಮಾತ್ರೇಣ ಪುಮರ್ಥಸ್ಯ ಸಮಾಪ್ತಿತಃ।
ತಾವತಾವಸಿತೇರ್ವಿದ್ಯಾ ಸ್ವಾರ್ಥೈವೇತಿ ಸುನಿಶ್ಚಯಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೪೪೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾಧ್ವಂಸಮಾತ್ರೇಣ = ಅವಿದ್ಯೆಯು ಧ್ವಂಸವಾದ ಮಾತ್ರದಿಂದ, ಪುಮರ್ಥಸ್ಯ = ಪುರುಷಾರ್ಥವು, ಸಮಾಪ್ತಿತಃ = ಪೂರ್ಣವಾಗಿಬಿಡುವುದರಿಂದ, ಮತ್ತು , ತಾವತಾ = ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ, ಅವಸಿತೇಃ = ಮುಕ್ತಾಯವಾಗಿಬಿಡುವುದರಿಂದ, ವಿದ್ಯಾ = ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು, ಸ್ವಾರ್ಥಾ ಏವ = ಸ್ವತಂತ್ರವೇ, ಇತಿ = ಎಂದು, ಸುನಿಶ್ಚಯಃ = ನಿಶ್ಚಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಕೂಡಲೇ ನಾಶವಾಗಿ ಅನಂತರ ಮೋಕ್ಷವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದರಿಂದ, ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಸಫಲವೆಂದೂ ಸ್ವತಂತ್ರವೆಂದೂ ನಿರ್ಣಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಕರ್ಮವಿಧಿಗೆ ಅಂಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅದರಿಂದ ಫಲವಾಗುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಬರೀ ಕೇವಲ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಏನೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ—ಎಂದು ಕೆಲವರು ವಾದಿಗಳು ವಾದಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ವಾದವು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ ಮತ್ತು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮೋಕ್ಷವೂ ಉಂಟಾಗುವುದರಿಂದ ವಿದ್ಯೆಯು ಸ್ವತಂತ್ರವೆಂದೂ ನಿರ್ಣಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಕು. ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಬೇರಿನ್ನಾವ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ—ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯವು. ಸ್ವತಂತ್ರಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕೋಶಾನಾತ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅನಾತ್ಮಾನಃ ಪಂಚ ಕೋಶಾಃ ಅವಿದ್ಯಾಪರಿಕಲ್ಪಿತಾಃ।
ಪಂಚಕೋಶಅಸತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 9
283. ಕೋಶಗಳು ಅನಾತ್ಮಗಳೇ

ನ ಚಾತ್ಮನಾ ಸ್ವಮಾತ್ಮಾನಮುಪಸಂಕ್ರಾಮತೀಶ್ವರಃ।
ನಾಲಂ ಸ್ವಸ್ಕಂಧಮಾರೋಢುಂ ನಿಪುಣೋಽಪೀಹ ಸಾಧಕಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೨೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಈಶ್ವರಃ = ಎಂಥಾ ಸಮರ್ಥನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಆತ್ಮನಾ = ತನ್ನಿಂದಲೇ, ಸ್ವಂ ಆತ್ಮಾನಂ = ತನ್ನನ್ನೇ, ನ ಉಪಸಂಕ್ರಾಮತಿ = ತಾನು ದಾಟಲಾರನು. ಸಾಧಕಃ = ಸಾಧಕನು, ಇಹ = ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ, ನಿಪುಣಃ ಅಪಿ = ಎಷ್ಟೇ ಬುದ್ಧಿವಂತನಾಗಿದ್ದರೂ ಸ್ವಸ್ಕಂಧಂ = ತನ್ನ ಹೆಗಲನ್ನು, ಆರೋಢುಂ = ತಾನೇ ಏರಿ ಕೂರುವುದಕ್ಕೆ, ನ ಅಲಂ = ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪಂಚಕೋಶಗಳು ಅನಾತ್ಮವಾದ್ದರಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ದಾಟಿಹೋಗಬಹುದು. ಅವುಗಳು ಆತ್ಮನೇ ಎಂದಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಈಶ್ವರನೂ ದಾಟಿಹೋಗಲಾರನು. ಎಂಥಾ ಜಾಣನಾಗಿದ್ದರೂ ತಾನೇ ತನ್ನ ಹೆಗಲನ್ನೇರಿ ಕೂತುಕೊಳ್ಳಲಾರನಷ್ಟೆ?

ವಿವರಣೆ: ಪಂಚಕೋಶಗಳನ್ನು ದಾಟಿಹೋಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ. ದಾಟಿಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅವುಗಳು ಅನಾತ್ಮವೇ ಆಗಿರಬೇಕೆಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗಲ್ಲದೆ ಅವು ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಿ ದ್ದರೆ ಅವುಗಳನ್ನು ತಾನೇ ದಾಟಿಹೋಗುವುದು ಎಂಬುದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಹೆಗಲನ್ನು ಏರಿ ತಾನೇ ಕೂತುಕೊಳ್ಳುವದೆಂಬುದು ಎಂಥಾ ಜಾಣನಿಗೂ ಆಗದು. ಅನ್ನಮಯಾದಿ ಪಂಚಕೋಶಗಳು ಆತ್ಮನಲ್ಲದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವುಗಳನ್ನು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅನಾತ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿದು ದಾಟಿಹೋಗಬಹುದು. ಏತಮಾನಂದಮಯಮಾತ್ಮಾನಮ್ ಉಪ ಸಂಕ್ರಾಮತಿ, ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಆನಂದಮಯಾತ್ಮ ನನ್ನು ದಾಟಿಹೋಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕೋಶವಿಲಕ್ಷಣಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪಂಚಾನಾಮಪಿ ಕೋಶಾನಾಂ ಸತ್ಯತ್ವಂ ಭ್ರಾಂತಿಕಲ್ಪಿತಮ್।
ಪಂಚಕೋಶಾತಿಗಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 10
284. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದುಃಖ

ಅವಿದ್ಯಯಾ ತದರ್ಹೋಽಪಿ ರಜ್ಜುಃ ಸರ್ಪಾತ್ಮತಾಮಿವ।
ಕೋಶಪಂಚಕತಾಂ ಯಾತಸ್ತಮನುಕ್ರೋಶತೀವ ಹಿ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೨೫೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಯಾ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ರಜ್ಜುಃ = ಹಗ್ಗವು, ಸರ್ಪಾತ್ಮತಾಮ್ ಇವ = ಹಾವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಜೀವಾತ್ಮನೂ, ಕೋಶಪಂಚಕತಾಂ = ಪಂಚಕೋಶವಾಗಿರುವಿಕೆಯನ್ನು ಯಾತಃ = ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯಯಾ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ, ತದರ್ಹಃ ಅಪಿ = ಅದನ್ನು ಹೊಂದಿರುವವನಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಿಜವಾಗಿ ಆಗಿಲ್ಲ. ತಮ್ = ಅದನ್ನು, ಅನುಕ್ರೋಶತಿ ಇವ ಹಿ = ಅನುಸರಿಸಿ ದುಃಖಪಡುತ್ತಿರುವವನಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹಗ್ಗವು ಹಾವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮನು ಪಂಚಕೋಶಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದವನಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ದುಃಖಗಳನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಪಂಚಕೋಶಗಳ ಸಂಬಂಧವೆಂಬುದು ನಿಜವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಹಗ್ಗವು ಮಬ್ಬುಗತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹಾವಾಗಿ ತೋರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಸತ್ಯವೇ? ಎಂದರೆ ಅಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಜೀವನೂ ಪಂಚಕೋಶಗಳನ್ನು ಉಳ್ಳವನಂತೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇದೇನು ಇವನ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಶ್ರುತಿಯು ತೋರಿಸುತ್ತಿದೆ. ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪಂಚಕೋಶಗಳೆಂಬ ಬಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಜೀವಾತ್ಮನು ಜನ್ಮಮರಣದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪಂಚಕೋಶಾತೀತನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸಾಧಕನು ಕಾಣಬೇಕು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಭೂತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಬ್ರಹ್ಮಿಷ್ಠಮ್ ಈಶ್ವರಾಣಾಂ ಮಹೇಶ್ವರಮ್।
ದೇವಾದೀನಾಂ ಪರಂ ದೇವಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 11
285. ಮುಕ್ತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವೇ

ದೇವಾದ್ಯೈಶ್ವರ್ಯವಿಷಯವ್ಯತಿಕ್ರಾಂತತ್ವಹೇತುತಃ।
ಕೈವಲ್ಯಾಭೂತ್ಯೈ ಉದ್ಯುಕ್ತಾ ಈಶ್ವರಾ ಅಪಿ ನೇಶತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೪೫೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕೈವಲ್ಯ ಅಭೂತ್ಯೈ = ಕೈವಲ್ಯವು ಆಗದಿರುವಂತೆ, ಉದ್ಯುಕ್ತಾಃ ಅಪಿ = ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ, ಈಶ್ವರಾಃ = ಸಮರ್ಥರೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ದೇವತೆಗಳು, ನ ಈಶತೇ = ಅಡ್ಡಿಮಾಡಲಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ, ದೇವಾದಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ವಿಷಯ ವ್ಯತಿಕ್ರಾಂತತ್ವ ಹೇತುತಃ = ದೇವತೆಗಳೇ ಮುಂತಾದವರ ಪ್ರಭುತ್ವವನ್ನು ಮೀರಿರುವ ಕಾರಣದಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ದೇವತೆಗಳೂ ಕೂಡ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ಆಗದಂತೆ ಅಡ್ಡಿಮಾಡಲಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ದೇವತೆಗಳ ಸ್ಥಾನವನ್ನೂ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನೂ ಪ್ರಭುತ್ವವನ್ನೂ ಅಧಿಕಾರದ ಮಟ್ಟವನ್ನೂ ಮೀರಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳಾದ ದೇವತೆಗಳು ಈ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕದಂತೆ ಅಡ್ಡಿಮಾಡಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಜ್ಞಾನಿಯು ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಿ ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದ್ದಾನಲ್ಲವೆ? ಮಾನವರು ಈ ಭೂಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಹೋಮ ಹವನ ಯಜ್ಞದಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದರೇ ಅಲ್ಲವೇ ದೇವತೆಗಳು ದೇವತೆಗಳಾಗಿರುತ್ತಾರೆ? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂಥವನು ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ದೇವತೆಗಳು ಇವನಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಮಾಡುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯು ದೇವತೆಗಳ ಅಧಿಕಾರವನ್ನೂ ಮೀರಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ದೇವತೆಗಳೂ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಮಾಡಲಾರರು ಎಂದರ್ಥ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಶಿಷ್ಯಕಾರುಣ್ಯಸಿಂಧವೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವಂತಂ ಶಿಷ್ಯಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಮ್।
ಪೂಜ್ಯಂ ಸದ್ಗುರುಸದ್ಭಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 12
286. ಶ್ರೀಶಂಕರರಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ

ಯಸ್ಯೇದಂ ಸಕಲಾಮಲೇಂದುಕಿರಣಪ್ರಖ್ಯೈರ್ಯಶೋರಶ್ಮಿಭಿಃ
ವ್ಯಾಪ್ತಂ ಯಶ್ಚ ಕೃಪಾಲುತಾಪರವಶಶ್ಚಕ್ರೇ ಹಿತಂ ದುಃಖಿನಾಮ್।
ಯದ್ವಾಣೀಕುಲಿಶಾವರುಗ್ಣಮತಯಃ ಪೇತುರ್ದಿಶಸ್ತಾರ್ಕಿಕಾಃ
ಭಕ್ತ್ಯಾ ಪೂಜ್ಯತಮಂ ಪ್ರಣಮ್ಯ ತಮಹಂ ತದ್ಭಾಷ್ಯನೀತೌ ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಶೀಕ್ಷಾವಲ್ಲೀ ೨

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಇದಂ ವಿಶ್ವಂ = ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ, ಯಸ್ಯ = ಯಾವ ಶಂಕರರ, ಸಕಲ ಅಮಲ ಇಂದುಕಿರಣ ಪ್ರಖ್ಯೈಃ = ಎಲ್ಲ ನಿರ್ಮಲವಾದ ಚಂದ್ರನ ಕಿರಣಗಳಂತೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ, ಯಶೋರಶ್ಮಿಭಿಃ = ಯಶಸ್ಸೆಂಬ ಕಿರಣಗಳಿಂದ, ವ್ಯಾಪ್ತಂ = ತುಂಬಿಹೋಗಿದೆಯೋ, ಚ = ಮತ್ತು, ಯಃ = ಯಾವ ಶ್ರೀಶಂಕರರು, ಕೃಪಾಲುತಾ ಪರವಶಃ = ಕಾರುಣ್ಯಕ್ಕೆ ಪರವಶರಾಗಿ, ದುಃಖಿನಾಂ = ದುಃಖಿಗಳಿಗಾಗಿ, ಹಿತಂ =ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದಭಾಷ್ಯವನ್ನು, ಚಕ್ರೇ = ಬರೆದಿದ್ದಾರೆಯೋ, ಯದ್ವಾಣೀಕುಲಿಶ ಅವರುಗ್ಣಮತಯಃ = ಯಾವ ಶಂಕರರ ಮಾತೆಂಬ ವಜ್ರಾಯುಧದ ಹೊಡೆತದಿಂದ ಗಾಯಗೊಂಡ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರಾಗಿ, ತಾರ್ಕಿಕಾಃ = ತಾರ್ಕಿಕರು, ದಿಶಃ = ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗಿ, ಪೇತುಃ = ಪರಾರಿಗಳಾಗಿ ಓಡಿಹೋದರೋ, ತಂ = ಅಂಥ, ಪೂಜ್ಯತಮಂ = ಪೂಜ್ಯಪುಂಗವರಾದ ಶಂಕರರನ್ನು, ಭಕ್ತ್ಯಾ ಪ್ರಣಮ್ಯ = ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ವಂದಿಸಿ, ತದ್ಭಾಷ್ಯನೀತೌ = ಅವರ ಭಾಷ್ಯದ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಯತೇ = ನಾನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವೆನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪರಮಕಾರುಣ್ಯದಿಂದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಭಾಷ್ಯವನ್ನು ರಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇಂಥ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯಕ್ಕೆ ನಾನೀಗ ವಾರ್ತಿಕವನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. (ಇದು ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿನ ‘ಸದ್ಗುರುವಂದನೆ’.)

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬಾಧಕವಿದ್ಯಾವತೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಏಕದಾ ಬಾಧಿತಾಽವಿದ್ಯಾ ಪುನಃ ಸಾ ನೈವ ಜಾಯತೇ।
ಬಾಧಕಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 13
287. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಬಾಧ

ಬಾಧ್ಯಬಾಧಕಯೋರ್ಯಸ್ಮಾತ್ ಸಂಬಂಧಃ ಸಕೃದೇವ ತು।
ಸಂಬಂಧೋತ್ತರಕಾಲೇ ತು ತತ್ ಸ್ಮೃತ್ಯೋರೇವ ಸಂಗತಿಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಮ್ ೪-೪-೯೫೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬಾಧ್ಯ ಬಾಧಕಯೋಃ = ಬಾಧ್ಯ ಬಾಧಕಗಳಿಗೆ, ಸಂಬಂಧಃ = ಸಂಬಂಧವು, ಸಕೃದೇವ = ಒಂದೇ ಸಲ, ತು = ಆದರೆ, ಸಂಬಂಧೋತ್ತರಕಾಲೇ = ಸಂಬಂಧವು ಉಂಟಾದ ಮುಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ , ತತ್ ಸ್ಮೃತ್ಯೋಃ ಏವ = ಆ ಬಾಧ್ಯಬಾಧಕಗಳ ಸ್ಮೃತಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ, ಸಂಗತಿಃ = ಸಂಬಂಧವು ಇರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧ್ಯ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಕ. ಜ್ಞಾನವು ಒಮ್ಮೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ ಅದು ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬಾಧಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟೇ ಸಾಕು. ಆದರೆ ಅನಂತರ ಅವುಗಳ ಸ್ಮರಣೆಗಳ ಸಂಬಂಧವೇ ಬಾಧ್ಯಬಾಧಕಗಳಿಗೆ ಪುನಃ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ.

ವಿವರಣೆ: ಬಾಧ್ಯವಾದ ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಕವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಒಮ್ಮೆ ನಾಶವಾದಮೇಲೆ, ಪುನಃ ಅಜ್ಞಾನವು ತೋರಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಜ್ಞಾನವು ಬಂದಮೇಲೂ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತವಾದಮೇಲೂ, ಪುನಃ ಅವೆರಡೂ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಇರಲಿ ಎಂದರೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಅಜ್ಞಾನಗಳೆರಡೂ ಇರಲಾರವು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನ ಅಜ್ಞಾನಗಳ ಸ್ಮೃತಿಯು ಬೇಕಾದರೆ ತೋರಬಹುದು. ಸ್ಮೃತಿಯು ತೋರಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಬಾಧ್ಯಬಾಧಕಗಳೆರಡೂ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನವು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಪುನಃ ತೋರುವಂತಿಲ್ಲ. ಬಾಧ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲದ್ದನ್ನು ಇಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದು. ನಾಶ ಎಂದರೆ ಇದ್ದದ್ದನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಕೃತೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯಕಭಾಷ್ಯಸ್ಯ ವಾರ್ತಿಕಗ್ರಂಥಲೇಖಕಮ್।
ಪರಮೇಶ್ವರಸದ್ಭಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 14
288. ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಲಕ್ಷಣವಿದು

ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಮನಂತಮೇಕಮಮಲಂ ಧ್ವಸ್ತಾಂಧಕಾರಂ ಪರಮ್
ನಿರ್ದ್ವೈತಂ ಹೃದಿಪದ್ಮಮಧ್ಯನಿಲಯಂ ನಿಶ್ಶೇಷಧೀಸಾಕ್ಷಿಣಮ್।
ವೇದಾಂತೋಪನಿವಿಷ್ಟಬೋಧವಿಷಯಂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ತಯಾ ಯೋಗಿನಾಮ್
ಭಕ್ತ್ಯಾ ತಂ ಪ್ರಣಿಪತ್ಯ ವೇದಶಿರಸೋ ವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಸದ್ವಾರ್ತಿಕಮ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಶೀಕ್ಷಾವಲ್ಲೀ ೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಮ್ ಅನಂತಂ = ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಸ್ವರೂಪವಾದ, ಏಕಂ = ಏಕವಾದ, ಅಮಲಂ = ದೋಷರಹಿತವಾದ, ಧ್ವಸ್ತಾಂಧಕಾರಂ = ಅವಿದ್ಯಾಂಧಕಾರರಹಿತವಾದ, ಪರಂ = ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ, ನಿರ್ದ್ವೈತಂ = ದ್ವೈತರಹಿತವಾದ, ಹೃದಿ ಪದ್ಮ ಮಧ್ಯನಿಲಯಂ = ಹೃದಯಕಮಲಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ, ನಿಶ್ಶೇಷಧೀಸಾಕ್ಷಿಣಮ್ = ಸಕಲ ಬುದ್ಧಿವೃತ್ತಿಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ, ವೇದಾಂತೋಪನಿವಿಷ್ಟಬೋಧವಿಷಯಂ = ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ವಿಷಯವಾಗಿರುವ, ಯೋಗಿನಾಂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ತಯಾ ಅನುಭೂತಂ = ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮರೂಪದಿಂದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿರುವಂಥ, ತಂ ಪರಮೇಶ್ವರಂ = ಆ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು, ಭಕ್ತ್ಯಾ = ಭಕ್ತಿಯಿಂದ, ಪ್ರಣಿಪತ್ಯ = ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ವೇದಶಿರಸಃ = ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷತ್ತಿಗೆ, ಸದ್ವಾರ್ತಿಕಂ = ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ವಾರ್ತಿಕವನ್ನು, ವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ = ಹೇಳುವೆನು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವ, ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಅನುಭವಗಮ್ಯನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಿಸಿ ನಾನು ಈಗ ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷತ್ ಭಾಷ್ಯಗಳಿಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಹಾಗೂ ಶುದ್ಧವಾದ ವಾರ್ತಿಕವನ್ನು ಬರೆಯುವೆನು.

(ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕದ ಪ್ರಾರಂಭದ ಮಂಗಳಶ್ಲೋಕವಿದು)

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಮಾಣತತ್ತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಪ್ರಮಾಣಾನಾಂ ಪ್ರಮಾಣತ್ವಂ ಸಾಕ್ಷಿಚೈತನ್ಯಸಂನಿಧೇಃ।
ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಚೈತನ್ಯನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 15
289. ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಪ್ರಮಾಣಗಳ ಸತ್ತೆ

ಪ್ರಮಾಣಾನಾಂ ಪ್ರಮಾಣತ್ವಂ ನ ಸ್ವರೂಪಪ್ರಮೇಯತಾ।
ನ ಚ ಮಾನಾಂತರಾದಿಷ್ಟಂ ತಯೋಸ್ತುಲ್ಯಸ್ವಭಾವತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಮ್ ೪-೪-೩೩೯

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪ್ರಮಾಣಾನಾಂ = ಪ್ರಮಾಣಗಳ, ಪ್ರಮಾಣತ್ವಂ = ಪ್ರಮಾಣತ್ವವು, ನ ಸ್ವರೂಪಪ್ರಮೇಯತಾ = ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲ, ಚ = ಮತ್ತು, ಮಾನಾಂತರಾತ್ ನ ಇಷ್ಟಂ = ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಲೂ ಪ್ರಮಾಣತ್ವವು ಇಷ್ಟವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ತಯೋಃ = ಅವೆರಡಕ್ಕೂ, ತುಲ್ಯಸ್ವಭಾವತಃ = ಸಮಾನವಾದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಇರುವುದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪ್ರಮಾಣಗಳು ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರುವುದು ತಮ್ಮನ್ನೇ ತಿಳಿಸುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲ , ಅಥವಾ ಬೇರೆಯ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದಲೂ ಇವು ಪ್ರಮಾಣವೆನಿಸಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಎರಡೂ, ಪ್ರಮಾಣಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಪ್ರಮಾಣಗಳನ್ನು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯಬೇಕಾ ಗಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ತಮ್ಮನ್ನೇ ತಾವೂ ಪ್ರಮಾಣಗಳು ತಿಳಿಯಲಾರವು. ಆ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದ ಈ ಪ್ರಮಾಣವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಶಕ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಎರಡೂ ಪ್ರಮಾಣಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆಯಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ. ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನ ಸಂನಿಧಾನದಿಂದಲೇ ಪ್ರಮಾಣಗಳು ಪ್ರಮೇಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಾ ಪ್ರಮಾಣಗಳಾಗಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳೂ ತಿಳಿಸಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನು ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಮತ್ತು ಆತ್ಮನೇ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಅಹಂವೃತ್ತಿರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದೇಹಾದಿಪ್ರತ್ಯಯೇಭ್ಯೋಽಪಿ ಅಹಂವೃತ್ತಿಃ ಸಮೀಪಗಾ।
ಅಹಂವೃತ್ತೇಃ ಸಾಕ್ಷಿಭೂತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 16
290. ಅಹಂವೃತ್ತಿಯ ಮಹಿಮೆ

ಪ್ರತ್ಯಕ್ತ್ವಾದ್ ಅತಿಸೂಕ್ಷ್ಮತ್ವಾತ್ ಆತ್ಮದೃಷ್ಟ್ಯನುಶೀಲನಾತ್।
ಅತೋ ವೃತ್ತೀರ್ವಿಹಾಯಾನ್ಯಾಃ ಹ್ಯಹಂವೃತ್ತ್ಯೋಪಲಕ್ಷ್ಯತೇ॥

ನೈಷ್ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಿಃ ೨-೫೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪ್ರತ್ಯಕ್ ತ್ವಾತ್ = ಅತ್ಯಂತ ಒಳಗಡೆಯಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮತ್ವಾತ್ = ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ಆತ್ಮದೃಷ್ಟಿ ಅನುಶೀಲನಾತ್ = ನಾನು ಎಂಬ ಬುದ್ಧಿಯು ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ಅತಃ = ಈ ಮೂರು ಕಾರಣಗಳಿಂದ, ಅನ್ಯಾಃ ವೃತ್ತೀಃ = ಬೇರೆಯ ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು, ವಿಹಾಯ = ಬಿಟ್ಟು, ಅಹಂವೃತ್ತ್ಯಾ ಹಿ = ನಾನು ಎಂಬ ಅಹಂವೃತ್ತಿಯಿಂದಲೇ, ಉಪಲಕ್ಷ್ಯತೇ = ಆತ್ಮನು ಗುರುತಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪನಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು ‘ನಾನು’ ‘ನಾನು’ ಎಂಬ ವೃತ್ತಿಯಿಂದಲೇ ತೋರುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಮೂರು ಕಾರಣಗಳಿರುತ್ತವೆ: ಅಹಂ ಎಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಒಳಗಡೆ ಇದೆ, ನಾನು ಎಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದೆ, ಮತ್ತು ನಾನು ಎಂಬುದು ಆತ್ಮನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡೇ ಬರುತ್ತಿದೆಯಾದ್ದರಿಂದ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನಿಗೆ ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ , ಪ್ರಾಣ, ಅಹಂ—ಎಂಬ ಉಪಾಧಿಗಳಿದ್ದರೂ ಏಕೆ ಆತ್ಮನು ಅಹಂ ರೂಪದಿಂದಲೇ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ? ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮನ್ನು ‘ನಾನು’, ‘ನಾನು’ ಎಂದೇ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲ? ಏಕೆ? ಅಹಂವೃತ್ತಿಯ ವಿಶೇಷವೇನು? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಉತ್ತರವಿದೆ: ಅಹಂವೃತ್ತಿಯು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಾಗಿದೆ, ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಆತ್ಮದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡೇ ತೋರುತ್ತಿದೆಯಾದ್ದರಿಂದ ಅಹಂ ಪ್ರತ್ಯಯವು ಪರಮಾರ್ಥನಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಸಮೀಪವಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವಸಮರ್ಥಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸಮರ್ಥಾ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಹಿ ನಿವರ್ತಯತಿ ಬಂಧನಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಸಮರ್ಥಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 17
291. ಮಾಯಾ ಹಾಗೂ ವಿದ್ಯಾ

ಸರ್ವಾನಾಚ್ಛಾದಯೇನ್ಮಾಯಾ ವಿದ್ಯಾ ವ್ಯಾಕ್ಷಿಪ್ಯ ದರ್ಶಯೇತ್।
ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞೈವ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಪ್ರಮಾಣಾನಾಂ ಚ ಸಾಧನಮ್॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೭-೧೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಮಾಯಾ = ಮಾಯೆಯು, ಸರ್ವಾನ್ = ಎಲ್ಲರನ್ನೂ, ಆಚ್ಛಾದಯೇತ್ = ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಹಾಕುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ವಿದ್ಯಾ = ವಿದ್ಯೆಯು, ವ್ಯಾಕ್ಷಿಪ್ಯ = ಮಾಯೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ, ದರ್ಶಯೇತ್ = ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾ ಏವ = ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞೆಯೇ, ಸರ್ವೇಷಾಂ ಪ್ರಮಾಣಾನಾಂ = ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೂ, ಸಾಧನಂ = ಸಾಧನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಎಲ್ಲ ಜೀವರಿಗೂ ಅವರ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಹಾಕಿ ಮರೆಮಾಡುವುದೇ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯ ಸ್ವಭಾವ. ಈ ಪರದೆಯನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ ಅವರ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸುವುದೇ ವಿದ್ಯೆಯ ಸ್ವಭಾವ. ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನವೇ ಸಾಧನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಾಯೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮತ್ತು ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರಭಾವವನ್ನೂ ಸುಂದರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಮಾಯೆಯು ಜೀವರ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿ ಅವರನ್ನು ಸಂಸಾರಿಗಳನ್ನಾಗಿಸಿ ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ವಿದ್ಯೆಯು ಈ ಮಾಯೆಯನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ ಅವರಿಗೆ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಮಾಯೆಯಿಂದ ಸಂಸಾರಬಂಧನವೂ, ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮಾಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಪ್ರತ್ಯಭಿಜ್ಞಾನವೇ ಇಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮಾಯೆಯು ನಿವೃತ್ತವಾಗಲಾಗಿ ಆತ್ಮನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವು ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಮೋಹಹಾನೇನ ಕೈವಲ್ಯನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದುತ್ತಮಮ್।
ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 18
292. ಜ್ಞಾನವೇ ಮುಕ್ತಿ

ಪಶ್ಯನ್ ಪ್ರತಿಪೇದ ಇತಿ ಪ್ರಯೋಗಾದವಸೀಯತೇ।
ವಿದ್ಯಾಕಾಲೈವ ಕೃತ್ಸ್ನಾಪ್ತಿಃ ಇತಿ ತನ್ಮೋಹಹಾನತಃ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೪೪೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಪಶ್ಯನ್ ಪ್ರತಿಪೇದೇ = ‘ತಿಳಿಯುತ್ತಾ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹೊಂದಿದನು’, ಇತಿ = ಎಂದು, ಪ್ರಯೋಗಾತ್ = ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ, ತನ್ಮೋಹಹಾನತಃ = ಆತ್ಮನ ಮೋಹವು ನಾಶವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೇ, ಕೃತ್ಸ್ನಾಪ್ತಿಃ = ಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ ಎಂದೂ, ವಿದ್ಯಾಕಾಲಾ ಏವ ಕೃತ್ಸ್ನಾಪ್ತಿಃ = ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದೂ, ಅವಸೀಯತೇ = ನಿರ್ಣಯಿಸಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಪಶ್ಯನ್ = ತಿಳಿಯುತ್ತಾ , ಪ್ರತಿಪೇದೇ = ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿದನು ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಜ್ಞಾನಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವೇ ಮುಕ್ತಿ ಎಂದೂ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೇಶಾಂತರದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವುದು—ಎಂದು ಅರ್ಥವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗಾದಿಲೋಕಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಾದರೋ ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಆಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದು ಸರಿ, ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲ ಮರಣಾನಂತರ ದೊರಕುತ್ತವೆ. ಮೊದಲು ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳು, ಆಮೇಲೆ ಆ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಗಳು. ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಹಾಗಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯ ಬೇಕು. ‘ತದ್ಧೈತತ್ ಪಶ್ಯನ್ ಪ್ರತಿ ಪೇದೇ’ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಪ್ರಾಪ್ತಾಭಯಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾದೋಷರಹಿತಃ ಪರಾನಂದಂ ಪ್ರಪದ್ಯತೇ।
ಅಭಯಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 19
293. ಅಭಯವೇ ಬ್ರಹ್ಮ

ದೃಶ್ಯಾದಿಗುಣಹೀನೇಽಸ್ಮಿನ್ ನಿರವಿದ್ಯೋ ಯದಾಽಭಯಮ್।
ಸಾಕ್ಷಾದ್ ವೇತ್ತಿ ತದೈವಾಯಮಭಯಂ ವಿಂದತೇ ಪರಮ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೫೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ನಿರವಿದ್ಯಃ = ಸಾಧಕನು ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳಚಿಕೊಂಡು, ಯದಾ = ಯಾವಾಗ, ದೃಶ್ಯಾದಿಗುಣಹೀನೇ ಅಸ್ಮಿನ್ (ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ) = ದೃಶ್ಯತ್ವಾದಿ ಗುಣಗಳಿಲ್ಲದ ಈ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ , ಅಭಯಂ = ಅಭಯವನ್ನು, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ವೇತ್ತಿ = ತಾನೇ ಎಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆಯೋ, ತದಾ ಏವ = ಆ ಕೂಡಲೇ, ಅಯಂ = ಈ ಸಾಧಕನು, ಪರಂ = ಹೆಚ್ಚಿನ, ಅಭಯಂ = ಅಭಯವನ್ನು, ವಿಂದತೇ = ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅದೃಶ್ಯತ್ವಾದಿಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ಆ ಸಾಧಕನು ಆ ಅಭಯಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ಸಾಧಕನಿಗೆ ಯಾವಾಗ? ಎಲ್ಲಿ? ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತದೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಉತ್ತರವಿದೆ: ಬ್ರಹ್ಮವು ಅದೃಶ್ಯವೂ, ಅಶರೀರವೂ, ಅನಿರುಕ್ತವೂ, ಅನಿಲಯನವೂ, ಅಭಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸರ್ವರಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಮುಮುಕ್ಷುವಾದ ಸಾಧಕನು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ವಿಚಾರದಿಂದ ಹಾಗೂ ವಿವೇಕದಿಂದ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ಅವನು ಅಭಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಅಭಯಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು. ಅದ್ವಿತೀಯಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆ, ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ವಸ್ತುಗಳೇ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ, ಇನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾರಿಂದ ಭಯ?

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕಾಮಹೇತುರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅನಿತ್ಯಂ ನಶ್ವರಂ ಚೈವ ಕಾಮಕರ್ಮೋದ್ಭವಂ ಫಲಮ್।
ಕಾಮಹೇತುವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 20
294. ಪಡೆದದ್ದೆಲ್ಲವೂ ನಶ್ವರವೇ

ಕ್ಷಯಿಷ್ಣು ಸಾಧನಾಧೀನಂ ಫಲಂ ಬುದ್ಧ್ವಾ ವಿತೃಷ್ಣತಃ।
ಕಾಮಹೇತೋಃ ಅನುಚ್ಛಿತ್ತೇಃ ಅಪರಾತ್ ಪರಮೀಪ್ಸತಿ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೨೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸಾಧನಾಧೀನಂ = ಸಾಧನಗಳಿಗೆ ಅಧೀನವಾದ, ಫಲಂ = ಫಲವು, ಕ್ಷಯಿಷ್ಣು = ನಾಶವಾಗುವಂಥದ್ದು , ಇತಿಬುದ್ಧ್ವಾ = ಎಂದು ತಿಳಿದು, ಸಾಧಕನು, ವಿತೃಷ್ಣತಃ = ಆ ಫಲದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗಿ, ಆದರೆ ಇನ್ನೂ, ಕಾಮಹೇತೋಃ = ಕಾಮಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯು, ಅನುಚ್ಛಿತ್ತೇಃ = ನಾಶವಾಗದಿರುವುದರಿಂದ, ಅಪರಾತ್ = ಕೀಳಾದ ಕರ್ಮಫಲದಿಂದ ಬಿಟ್ಟೆದ್ದು, ಪರಂ = ಹೆಚ್ಚಿನದಾದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ, ಈಪ್ಸತಿ = ಬಯಸುವವನಾಗಿ ವೇದಾಂತ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯ, ಕ್ಷಯಿಷ್ಣು ಎಂದು ತಿಳಿದ ಸಾಧಕನು ಅವುಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಕಾಮಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ವಿವರಣೆ: ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅದರಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆಗಂತುಕವಾದ್ದರಿಂದ ನಶ್ವರವೇ ಎಂದು ವಿವೇಕಿಯು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಆ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಂದುವರೆಯುತ್ತಾನೆ. ವೇದಾಂತವಿಚಾರದಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಹೊಂದಿ ಕೃತಾರ್ಥನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮೋಕ್ಷವು ಕರ್ಮಕಾರ್ಯವಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ನಶ್ವರವಲ್ಲ , ಶಾಶ್ವತ. ಮೋಕ್ಷವು ಸಾಧನಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಪಡೆಯುವ ಫಲವಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ನರಾನಂದವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸರ್ವಸಾಧನಸಂಪನ್ನಃ ನರಾನಂದಂ ಪ್ರಪದ್ಯತೇ।
ಮಾನುಷಾನಂದತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 21
295. ಮಾನುಷಾನಂದವಿದು

ಬಾಹ್ಯೈರಾಧ್ಯಾತ್ಮಿಕೈಶ್ಚೈವ ಸಂಪನ್ನಃ ಸಾಧನೈಃ ಪುಮಾನ್।
ಲಭತೇ ಯಮಸೌ ಹ್ಲಾದಂ ನರಾನಂದಃ ಸ ಉಚ್ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೦೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಬಾಹ್ಯೈಃ = ಹೊರಗಿನ, ಚ = ಮತ್ತು , ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕೈಃ = ಒಳಗಿನ, ಸಾಧನೈಃ = ಸಾಧನಗಳಿಂದ, ಸಂಪನ್ನಃ = ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರುವ, ಅಸೌ ಪುಮಾನ್ = ಆ ಮಾನವನು, ಯಂ = ಯಾವ, ಹ್ಲಾದಂ = ಆನಂದವನ್ನು, ಲಭತೇ = ಹೊಂದುತ್ತಾನೆಯೋ, ಸಃ = ಅದು, ನರಾನಂದಃ = ಮನುಷ್ಯಾನಂದವು ಎಂದು, ಉಚ್ಯತೇ = ಕರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಹೊರಗಿನ ಹಾಗೂ ಒಳಗಿನ ಸಕಲ ಸಂಪತ್ತುಗಳಿಂದಲೂ ಕೂಡಿಕೊಂಡವನಾಗಿ ಯಾವ ಸುಖವನ್ನು ಮನುಷ್ಯನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಮಾನುಷ ಆನಂದ ಎಂದು ಹೆಸರು.

ವಿವರಣೆ: ಮಾನುಷ ಆನಂದದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿಕೊಂಡು ಮೇಲೆಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾ, ಕಟ್ಟಕಡೆಯದಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ತೋರಿಸಲು ಶ್ರುತಿ ಹೊರಟಿದೆ. ಸರಿ, ಹಾಗಾದರೆ, ಆ ಮನುಷ್ಯಾನಂದ ಎಂದರೆ ಏನು? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರವಿದು: ಒಬ್ಬ ಆರೋಗ್ಯವಂತನಾಗಿರುವ ಮನುಷ್ಯನು, ತನ್ನ ದೃಢವಾದ ಶರೀರೇಂದ್ರಿಯ ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳಿಂದ, ಹಾಗೂ ಹೊರಗಿನ ಭೋಗಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಆನಂದವೇ ಮಾನುಷ ಆನಂದವು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಪತ್ತುಗಳಿಂದಲೂ, ಆಧಿಭೌತಿಕ ಸಂಪತ್ತುಗಳಿಂದಲೂ, ಆಧಿದೈವಿಕ ಸಂಪತ್ತುಗಳಿಂದಲೂ ಇವನು ಇಡೀ ಮಾನವಕುಲದಲ್ಲಿಯೇ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಸುಖೀ ಪುರುಷನು. ಇಂಥವನ ಈ ಆನಂದವು ಮಾನವಾನಂದವು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸುಲಭಜ್ಞಾನವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ದಶಮೋಽಹಮಿತಿ ಜ್ಞಾನಂ ಯಥಾ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ತತ್ತಥಾ।
ಸ್ವಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 22
296. ಹತ್ತನೆಯವನಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ

ದಶಮೋಽಸ್ಮೀತ್ಯತೋ ಜ್ಞಾನಾತ್ ಅಜ್ಞಾನಧ್ವಸ್ತಿವರ್ತ್ಮನಾ।
ದಶಮಾಪ್ತಿವದಾಪ್ತಿಃ ಸ್ಯಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮಣೋಽಜ್ಞಾನಹಾನತಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೬

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ದಶಮಃ ಅಸ್ಮಿ = ನಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನು ಆಗಿದ್ದೇನೆ, ಇತ್ಯತೋ ಜ್ಞಾನಾತ್ = ಎಂಬ ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಅಜ್ಞಾನಧ್ವಸ್ತಿ ವರ್ತ್ಮನಾ = ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗಿ ಅನಂತರ ಆ ಕ್ರಮದಿಂದಲೇ, ದಶಮ ಆಪ್ತಿವತ್ ಆಪ್ತಿಃ = ತಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನು ಎಂದು ಆಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆಯೋ, ಅದರಂತೆ, ಅಜ್ಞಾನಹಾನತಃ = ಅಜ್ಞಾನವು ಬಾಧಿತವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಣಃ = ಪರಬ್ರಹ್ಮದಪ್ರಾಪ್ತಿಯು, ಸ್ಯಾತ್ = ಆಗಿಬಿಡಬಹುದು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನು ಎಂದು ತಿಳಿದ ಕೂಡಲೇ ಆ ಹತ್ತನೆಯವನು ಪ್ರಾಪ್ತನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಅಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದಾಗಲೀ ಬಿಡಬೇಕಾದದ್ದಾಗಲೀ ಇಲ್ಲವಷ್ಟೆ? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೂ ಕೂಡಲೇ ಆಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹೊಸದಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದನೆಂದರೆ ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎನಿಸುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೊಂದು ಉದಾಹರಣೆ: ‘ನಾನೇ ಹತ್ತನೆಯವನು’ ಎಂದು ತಿಳಿದ ಕೂಡಲೇ ಹತ್ತನೆಯವನು ಪ್ರಾಪ್ತನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಮೊದಲು ದಶಮನ ಜ್ಞಾನ, ಆಮೇಲೆ ದಶಮನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಆತ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಮಧ್ಯೆ ಕಾಲವೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯುವುದು ಎಂದರ್ಥ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಜ್ಞಾನಮೂರ್ತಯೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಸ ಏಷ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಃ ಯೇನ ವ್ಯಾಪ್ತಮಿದಂ ಜಗತ್।
ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿರೂಪಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 23
297. ಇವನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ

ಸ್ವೇಚ್ಛಯಾ ಸೃಷ್ಟಮಾವಿಶ್ಯ ವಿಶ್ವಂ ಯೋ ಮನಸಿ ಸ್ಥಿತಃ।
ಸ್ತೋತ್ರೇಣ ಸ್ತೂಯತೇಽನೇನ ಸ ಏವ ಪರಮೇಶ್ವರಃ॥

ಮಾನಸೋಲ್ಲಾಸ ೧-೩

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಸ್ವೇಚ್ಛಯಾ = ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ, ಸೃಷ್ಟಂ = ತನ್ನಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಸಲ್ಪಟ್ಟ, ವಿಶ್ವಂ = ವಿಶ್ವವನ್ನು, ಆವಿಶ್ಯ = ಒಳಹೊಕ್ಕು, ಯಃ = ಯಾವ ಪರಮೇಶ್ವರನು, ಮನಸಿ = ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ, ಸ್ಥಿತಃ = ಇದ್ದಾನೆಯೋ, ಸ ಏವ ಪರಮೇಶ್ವರಃ = ಆ ಪರಮೇಶ್ವರನೇ, ಅನೇನ ಸ್ತೋತ್ರೇಣ = ಈ ಸ್ತೋತ್ರದಿಂದ ಇಲ್ಲಿ , ಸ್ತೂಯತೇ = ಸ್ತುತಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಯಾವ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪಮಾತ್ರದಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಅನಂತರ ತಾನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಒಳಹೊಕ್ಕಿರುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅವನನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಲಾಗಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಶ್ರೀಶಂಕರರು ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಸ್ತೋತ್ರವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಸ್ತೋತ್ರಕ್ಕೆ ಸುರೇಶ್ವರರು ಬರೆದಿರುವ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ರೂಪವಾದ ಶ್ಲೋಕ. ಇಲ್ಲಿ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ ಎಂದರೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರನೇ. ಈ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಪಾರ್ವತಿಯ ಪತಿಯಾದ ಒಬ್ಬ ದೇವತೆಯಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಇವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ತಾನೇ ಈ ವಿಶ್ವದೊಳಗೆ ಜೀವ ರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಇವನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯು. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮರೂಪವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಯು. ಇವನನ್ನು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಅಮೃತತ್ವವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿರೂಪದಿಂದ ಸನಕಾದಿ ಋಷಿಗಳಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಮೌನವ್ಯಾಖ್ಯಾನದಿಂದ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸಂಸಾರಭಾರರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತೋ ಧೀರಃ ಮೋಕ್ಷಮಾಪ್ನೋತಿ ಶಾಶ್ವತಮ್।
ಭ್ರಾಂತಿಭಾರವಿಹೀನಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 24
298. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಭಾರ

ಗುರುಭಾರಾವಸನ್ನಸ್ಯ ಭಾರಾಪನಯತೋ ಯಥಾ।
ಉತ್ಕೃಷ್ಯತೇ ಕ್ರಮಾತ್ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಂ ಸ್ವಾತ್ಮನ್ಯೇವಂ ತಮಃಕ್ಷಯಾತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೫೨೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಗುರುಭಾರ ಅವಸನ್ನಸ್ಯ = ಹೆಚ್ಚಿನ ಭಾರದಿಂದ ಕುಗ್ಗಿರುವವನಿಗೆ, ಯಥಾ = ಹೇಗೆ, ಭಾರ ಅಪನಯತಃ = ಭಾರವನ್ನು ಇಳಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಸುಖವು ದೊರಕುವುದೋ, ಏವಂ = ಹೀಗೆಯೇ, ತಮಃ ಕ್ಷಯಾತ್ = ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ, ಕ್ರಮಾತ್ = ಕ್ರಮವಾಗಿ, ಸ್ವಾತ್ಮನಿ ಏವ = ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ, ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಂ = ಸ್ವಸ್ಥತೆಯ ಆನಂದವು, ಉತ್ಕೃಷ್ಯತೇ = ಹೆಚ್ಚಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ತನ್ನ ತಲೆಯಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ಭಾರವನ್ನು ಹೊತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ದುಃಖವು ಇರುತ್ತದೆ. ಆ ಭಾರವನ್ನು ತಲೆಯಿಂದ ಇಳಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಸುಖವು ಆಗುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಅವಿದ್ಯೆಯ ದೋಷವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಂತೆಲ್ಲಾ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷಾನಂದದ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಮೋಕ್ಷಾನಂದವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಸಹಜವಾಗಿ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅವಿದ್ಯಾದೋಷದಿಂದಾಗಿ ಅದು ಅವನಿಂದ ದೂರವಾದಂತಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯಾದಕೂಡಲೇ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವು ತಾನೇ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ತಲೆಯ ಮೇಲಿರುವ ಭಾರವನ್ನು ಇಳಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಅವನಿಗೆ ಆರಾಮವಾಗುವಂತೆ. ಆರಾಮವೆಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದರೂ, ತಲೆಯ ಮೇಲಿನ ಭಾರದಿಂದ ಆ ಆರಾಮವು ದೂರವಾದಂತಿತ್ತು. ಆ ಭಾರವನ್ನು ಇಳಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಆ ಸುಖವು ತೋರಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ. ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಂಬ ಭಾರದಿಂದ ಈ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವು ತಪ್ಪಿಹೋದಂತಾಗಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಮೋಹದೋಷರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕರ್ಮಮಾರ್ಗೇ ನಿಯೋಗಃ ಸ್ಯಾತ್ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗೇ ತು ನೈವ ಹಿ।
ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 25
299. ಮೋಹಧ್ವಂಸವೇ ಮುಕ್ತಿ

ಅನ್ಯದೃಷ್ಟಾವಿವಾತೋಽತ್ರ ನ ನಿಯೋಗೋ ಮನಾಗಪಿ।
ಮೋಹಪ್ರಧ್ವಂಸಮಾತ್ರೇಣ ನಿವೃತ್ತೇ ರೋಗಹಾನಿವತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೩೮

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅನ್ಯದೃಷ್ಟೌ ಇವ = ಭಿನ್ನದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅಂದರೆ ಅವಿದ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವಂತೆ, ಅತಃ = ವಿದ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ, ನಿಯೋಗಃ = ವಿಧಿಯು, ಮನಾಕ್ ಅಪಿ = ಸ್ವಲ್ಪವೂ, ನ ಅಸ್ತಿ = ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ರೋಗಹಾನಿವತ್ ನಿವೃತ್ತೇ = ರೋಗವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗುವಂತೆ, ಮೋಹಪ್ರಧ್ವಂಸಮಾತ್ರೇಣ = ಮೋಹವು ನಾಶವಾದಕೂಡಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಅವಿದ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ನಿಯೋಗವು ಇರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿಯೋಗವೆಂಬುದು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ರೋಗನಿವೃತ್ತಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಸಹಜವಾಗಿ ಮೊದಲೇ ಇದ್ದ ಆರೋಗ್ಯವೇ ಪುನಃ ಬರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆ.

ವಿವರಣೆ: ಅವಿದ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಭೇದಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಅನಂತರ ಹೊಸದಾಗಿ ಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕು. ಮೊದಲು ವಿಧಿ, ಆಮೇಲೆ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನ, ತದನಂತರ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಹೀಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನಿಯೋಗವು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇಂಥ ನಿಯೋಗಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತಮೇಲೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿ, ಅನಂತರ ಆತ್ಮನನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಹೊಂದಿದಂತೆಯೇ. ರೋಗನಿವೃತ್ತಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೇ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು ಆರೋಗ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಆರೋಗ್ಯವೆಂಬುದು ಮೊದಲೇ ಇತ್ತಲ್ಲವೆ? ರೋಗನಿವೃತ್ತಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಆರೋಗ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂಬುದಿಲ್ಲವಷ್ಟೇ?

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವಿಮುಖಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅನಿತ್ಯಾ ದೇವಲೋಕಾದ್ಯಾಃ ಪ್ರಾಪ್ತತ್ವಾತ್ ಕರ್ಮಭಿರ್ಧ್ರುವಮ್।
ಪ್ರಾಪ್ಯಲೋಕವಿರಕ್ತಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 26
300. ಸ್ವರ್ಗಾದಿಗಳೂ ಅಂತವುಳ್ಳವುಗಳೇ

ತದಪ್ಯಸ್ಯ ತಥಾಭೂತಮಂತವತ್ತ್ವಾತ್ ಪ್ರತಿಕ್ಷಣಮ್।
ವಿಧ್ವಂಸಮೇತ್ಯಪಚಯಾತ್ ಕೋಷ್ಠಾಗಾರಾದಿವದ್ಧ್ರುವಮ್॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೬೭೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಥಾಭೂತಂ = ಕಲ್ಪಕೋಟಿ ಶತವರ್ಷಗಳವರೆಗಿರುವಂಥ, ತತ್ ಅಪಿ = ಆ ಕರ್ಮಫಲವೂ ಕೂಡ, ಅಸ್ಯ = ಈ ಜ್ಞಾನಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಪ್ರತಿಕ್ಷಣಂ = ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ, ಅಂತವತ್ತ್ವಾತ್ = ಬದಲಾಗುತ್ತಾ ಅಂತವುಳ್ಳದ್ದಾದ್ದರಿಂದ, ಅಪಚಯಾತ್ = ಕ್ಷೀಣವಾಗುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ಕೋಷ್ಠ ಆಗಾರ ಆದಿವತ್ = ಕೊಠಡಿ, ಮನೆ ಮುಂತಾದವುಗಳಂತೆ, ಧ್ರುವಂ = ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ, ವಿಧ್ವಂಸಂ = ನಾಶವನ್ನು, ಏತಿ = ಹೊಂದುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕಲ್ಪಕೋಟಿವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಇದ್ದರೂ ಸಹ ಕರ್ಮಫಲಗಳು ನಾಶವುಳ್ಳವುಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಎಂಥ ಅರಮನೆಯೇ ಆದರೂ ಒಡೆದು, ಮುರಿದು ಬಿದ್ದು ನಾಶವಾಗಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ವಿವರಣೆ: ಕರ್ಮಫಲಗಳು ನಶ್ವರವೆಂದಾಗಲಿ; ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವು ಸಹಸ್ರಾರು ಕಲ್ಪಗಳವರೆಗೆ ಇರುತ್ತದೆಯಾದ್ದರಿಂದ ಅದು ನಿತ್ಯವಾಗಿರಬಹುದಲ್ಲವೇ? ಹೀಗಾಗಿ ಮೋಕ್ಷವು ಬೇಡವೇ ಬೇಡ, ಉಪಾಸನೆಗಳ ಫಲಗಳನ್ನೇ ಅನುಭವಿಸಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನೇ ಮುಕ್ತಿಯೆಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದಲ್ಲ! ಎಂದರೆ, ಹಾಗಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ವರ್ಷಗಳಿದ್ದರೂ ಆ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ನಾಶವುಳ್ಳದ್ದೇ. ಈ ನಾಶವು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸದೇ ಇರಬಹುದು. ದೊಡ್ಡ ಅರಮನೆಯೇ ಆದರೂ, ಹಿಮಾಲಯವೇ ಆದರೂ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಬದಲಾವಣೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಮಾತ್ರ ನಶ್ವರವಲ್ಲ .

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಮ್ ಅವಿದ್ಯಾತತ್ಕಾರ್ಯರಹಿತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಅವಿದ್ಯಯಾಽನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿಃ ವಿದ್ಯಯಾ ತು ನಿವರ್ತತೇ।
ಅವಿದ್ಯಾನರ್ಥರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 27
301. ಕರ್ತೃತ್ವವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತ

ತಸ್ಮಾದವಿದ್ಯಾಸಂಭೂತಕರ್ತೃ ಪ್ರತ್ಯಗವಿಕ್ರಿಯಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾನರ್ಥತತ್ಕಾರ್ಯಪ್ರತ್ಯಾಖ್ಯಾನೇನ ಬೋಧ್ಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೧

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ತಸ್ಮಾತ್ = ಆದ್ದರಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾ ಅನರ್ಥ ತತ್ಕಾರ್ಯ ಪ್ರತ್ಯಾಖ್ಯಾನೇನ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಉಂಟಾದ ಅನರ್ಥ ಹಾಗೂ ಅದರ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದರಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾಸಂಭೂತಕರ್ತೃ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಾಗಿರುವ ಕರ್ತೃವನ್ನುಳ್ಳ, ಅವಿಕ್ರಿಯಂ = ವಿಕಾರಗಳಿಲ್ಲದ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ = ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು, ಬೋಧ್ಯತೇ = ವೇದಾಂತ ವಾಕ್ಯಗಳಿಂದ ತಿಳಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ : ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು, ಇವನು ನಿರಾಕಾರನೂ ನಿರ್ವಿಕಾರನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಇವನು ಕರ್ತೃವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪರಿಹರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಶ್ರುತಿಯು ನಮಗೆ ಅಕರ್ತೃಸ್ವರೂಪನಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಆತ್ಮನು ಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಅಕರ್ತೃವೂ ಅಭೋಕ್ತೃವೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವಗಳು ಸಹಜವಾಗಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಶ್ರುತಿಯು ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನು ನಿರುಪಾಧಿಕನೂ ನಿರ್ವಿಕಾರನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯಾದರೆ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ತಾನು ಕರ್ತೃವಲ್ಲವೆಂದೂ ಭೋಕ್ತೃವಲ್ಲವೆಂದೂ ಸಾಧಕನು ಸುಲಭವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಚಾತ್ಮಾ ಹ್ಯಾತ್ಮೈವ ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಪರಮಾರ್ಥತಃ।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕ್ಯಸತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 28
302. ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ

ಗುಹಾಯಾಂ ನಿಹಿತಂ ಯಸ್ಮಾತ್ ಏತಸ್ಮಾದಾತ್ಮನಸ್ತಥಾ।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಶಬ್ದಯೋಸ್ತಸ್ಮಾದ್ ಐಕಾರ್ಥ್ಯಮವಸೀಯತೇ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೮೦

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಯೋ ವೇದ ನಿಹಿತಂ ಗುಹಾಯಾಂ ಎಂದೂ, ತಸ್ಮಾದ್ವಾ ಏತಸ್ಮಾದ್ ಆತ್ಮನಃ ಆಕಾಶಃ ಸಂಭೂತಃ ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ಬ್ರಹ್ಮ ಆತ್ಮ ಶಬ್ದಯೋಃ = ಬ್ರಹ್ಮ ಮತ್ತು ಆತ್ಮ ಶಬ್ದಗಳಿಗೆ, ಐಕಾರ್ಥ್ಯಂ = ಏಕಾರ್ಥವೇ, ಅವಸೀಯತೇ = ಇದೆ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಬೇಕು.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಗುಹಾಯಾಂ ನಿಹಿತಂ, ಹೃದಯಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿದೆ ಎಂದೂ, ಆತ್ಮನಃ ಆಕಾಶಃ ಸಂಭೂತಃ ಆತ್ಮನಿಂದ ಆಕಾಶವು ಹುಟ್ಟಿದೆ ಎಂದೂ ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮ, ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮ—ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಮನಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದು ಮಂತ್ರವು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವು ಯಾವುದು? ಎಲ್ಲಿದೆ? ಎಂದರೆ, ಅದು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿದೆ–ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಯೋ ವೇದ ನಿಹಿತಂ “ಗುಹಾಯಾಂ” ಎಂದು ಹೃದಯಗುಹೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅಡಕವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಮತ್ತು ತಸ್ಮಾದ್ ವಾ ಏತಸ್ಮಾದ್ ‘ಆತ್ಮನಃ’, ಈ ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಆಕಾಶವು ಹುಟ್ಟಿದೆ ಎಂದೂ ಮಂತ್ರವು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮ—ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ, ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ಆತ್ಮನೆಂದೂ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೂ ಆತ್ಮನೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಆತ್ಮನಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ ಇಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಸರ್ವದುಃಖಮೂಲಜ್ಞಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕಾಮಕರ್ಮಾದಿದೋಷಾಣಾಂ ಕಾರಣಜ್ಞಂ ಮಹಾಮತಿಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮರಹಿತಂ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 29
303. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಅನರ್ಥಹೇತು

ಅವಿದ್ಯಾಹೇತವಃ ಕಾಮಾಃ ಕಾಮಮೂಲಾಃ ಪ್ರವೃತ್ತಯಃ।
ಧರ್ಮಾಧರ್ಮೌ ಚ ತನ್ಮೂಲೌ ದೇಹೋಽನರ್ಥಾಶ್ರಯಸ್ತತಃ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೧೨೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕಾಮಾಃ = ಕಾಮಗಳು, ಅವಿದ್ಯಾಹೇತವಃ = ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ; ಪ್ರವೃತ್ತಯಃ = ಕರ್ಮಗಳು, ಕಾಮಮೂಲಾಃ = ಕಾಮದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ; ಚ = ಮತ್ತು, ಧರ್ಮಾಧರ್ಮೌ = ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಅಧರ್ಮಗಳು, ತನ್ಮೂಲೌ = ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ. ತತಃ = ಅನಂತರ, ದೇಹಃ = ಶರೀರವು, ಅನರ್ಥಾಶ್ರಯಃ = ಅನರ್ಥಗಳಿಗೆ ಮನೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ದೇಹಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಕಾಮಗಳಿಂದ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳು. ಅದರಿಂದ ಶರೀರ ಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಕಾಮಗಳಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮೂಲ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡಿರುವ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಅನರ್ಥಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಅವನು ಮಾಡಿರುವ ಪುಣ್ಯಪಾಪ ಕರ್ಮಗಳು. ಈ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳಿಗೆ ಕಾಮವೇ ಕಾರಣವು. ಕಾಮಪ್ರೇರಿತನಾಗಿಯೇ ಮಾನವನು ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕಾಮಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕಾರಣವು. ಅಂತೂ ಸಂಸಾರದ ಎಲ್ಲಾ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕಾರಣವು ಎಂದಾಯಿತಲ್ಲವೇ? ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಸರ್ವಾನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಹೇತುವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಜನ್ಮಾಂತರಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಅಮೃತತ್ವವು. ಹೀಗಾಗಿ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸರ್ವಾನರ್ಥನಿವೃತ್ತಿಯು.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ಕೃತಕಫಲವಿರಕ್ತಾಯ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಕೃತಂ ಸರ್ವಮನಿತ್ಯಂ ಚ ಅಕೃತಂ ಶಾಶ್ವತಂ ತಥಾ।
ಅಕೃತಾಮೃತನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 30
304. ಕೃತಕವೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ!

ಕೃತಸ್ಯ ಹಿ ಕ್ಷಯೋಽವಶ್ಯಮ್ ಅಕೃತಸ್ಯಾ ಕ್ಷಯಾತ್ಮತಾ।
ಪ್ರಸಿದ್ಧಾತೀವ ಜಗತಿ ಶ್ರುತ್ಯೈವಂ ತೇನ ಭಣ್ಯತೇ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ ೧-೪-೧೬೭೫

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಕೃತಸ್ಯ = ಉಂಟಾಗಿರುವ ಫಲವು, ಅವಶ್ಯಂ ಹಿ = ಅವಶ್ಯವಾಗಿ, ಕ್ಷಯಃ = ನಾಶವಾಗಲೇ ಬೇಕು, ಮತ್ತು ಅಕೃತಸ್ಯ = ಕೃತಕವಲ್ಲದ ಫಲವು, ಅಕ್ಷಯಾತ್ಮತಾ = ನಾಶವಾಗದಿರುವ ಸ್ವಭಾವದ್ದು ಎಂದು, ಜಗತಿ = ಲೋಕದಲ್ಲಿ , ಅತೀವ = ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ, ಪ್ರಸಿದ್ಧಾ = ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ತೇನ = ಆದ್ದರಿಂದಲೇ, ಏವಂ = ಹೀಗೆ, ಶ್ರುತ್ಯಾ = ಶ್ರುತಿಯಿಂದ, ಭಣ್ಯತೇ = ಹೇಳಲ್ಪಡುತ್ತಿದೆ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ಕೃತಕವಾದ ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವೆಂದೂ, ಅಕೃತಕವಾದ ಮೋಕ್ಷವು ಅಕ್ಷಯವೆಂದೂ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ಶ್ರುತಿಯೂ ಸಾರುತ್ತಿದೆ.

ವಿವರಣೆ: ಕೃತಕವಾದದ್ದು ಎಂದರೆ ಮಾಡಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡದ್ದು ಎಂದರ್ಥ. ಹೊಸದಾಗಿ ಉಂಟಾದ ಫಲಕ್ಕೆ ಕೃತಕ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಕೃತಕವೇ; ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಕರ್ಮಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗಲೇಬೇಕು. ಆದರೆ ಯಾವುದು ಕೃತಕವಲ್ಲವೋ ಅದು ಮಾತ್ರ ನಶ್ವರವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಹೊಸದಾಗಿ ಉಂಟಾದ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವು ಹೊಸದಾಗಿ ಉಂಟಾದ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಈ ನಿಯಮವು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದದ್ದೇ. ಆದಿಯುಳ್ಳದ್ದಕ್ಕೆ ಅಂತವೂ ಇರಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಸಾಯಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಉಂಟಾದದ್ದು ನಾಶವಾಗಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದಿರುವ ನ್ಯಾಯವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೇ ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಶ್ರುತಿಯೂ ಪುಣ್ಯಜಿತೋ ಲೋಕಃ ಕ್ಷೀಯತೇ—ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥

॥ಓಂ ವಿಶೇಷ್ಯಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ಶ್ರೀಸುರೇಶ್ವರಾಯ ನಮಃ॥

ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಹಿ ವಿಶೇಷ್ಯಂ ಸ್ಯಾತ್ ತ್ರಯಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿಶೇಷಣಮ್।
ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಮನಂತಂ ಚ ಸುರೇಶ್ವರಮಹಂ ಭಜೇ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ 31
305. ಈ ಮೂರೂ ವಿಶೇಷಣಗಳೇ

ವಿಶೇಷಣವಿಶೇಷ್ಯತ್ವಾತ್ ಸತ್ಯಾದೀನ್ಯತ ಏವ ಚ।
ಚತ್ವಾರ್ಯೇಕವಿಭಕ್ತೀನಿ ನೀಲರಕ್ತೋತ್ಪಲಾದಿವತ್॥

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯವಾರ್ತಿಕಂ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೪೪

ಅನ್ವಯಾರ್ಥ: ಅತ ಏವ = ಆದ್ದರಿಂದಲೇ, ಸತ್ಯಾದೀನಿ = ಸತ್ಯಂ, ಜ್ಞಾನಂ, ಅನಂತಂ, ಬ್ರಹ್ಮ—ಎಂಬ ಈ ನಾಲ್ಕು ಪದಗಳು, ಏಕವಿಭಕ್ತೀನಿ = ಪ್ರಥಮಾ ವಿಭಕ್ತಿಯ ಏಕವಚನದಲ್ಲಿಯೇ ಇರುತ್ತವೆ; ನೀಲರಕ್ತ ಉತ್ಪಲಾದಿವತ್ = ನೀಲವಾದ, ರಕ್ತವಾದ ನೈದಿಲೆ ಮುಂತಾದ ಉದಾಹರಣೆಯಂತೆ, ವಿಶೇಷಣವಿಶೇಷ್ಯತ್ವಾತ್ = ಈ ಪದಗಳು ವಿಶೇಷಣ ವಿಶೇಷ್ಯರೂಪವಾಗಿರುತ್ತವೆಯಾದ್ದರಿಂದ.

ಭಾವಾರ್ಥ: ನೀಲೋತ್ಪಲದಂತೆ ಅಥವಾ ರಕ್ತೋತ್ಪಲದಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸತ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ , ಜ್ಞಾನಂ ಬ್ರಹ್ಮ, ಅನಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮ—ಎಂದು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷಣವಾಗಿ ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಂ ಅನಂತಂ ಎಂಬ ಮೂರೂ ಪದಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ವಿವರಣೆ: ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಂ ಅನಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮ—ಎಂಬೀ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಶಬ್ದವು ವಿಶೇಷ್ಯ, ಉಳಿದ ಮೂರೂ ಶಬ್ದಗಳು ವಿಶೇಷಣವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಸತ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ , ಜ್ಞಾನಂ ಬ್ರಹ್ಮ , ಅನಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮ–ಎಂದು ಅನ್ವಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸತ್ಯವೂ ಜ್ಞಾನವೂ ಅನಂತವೂ ಆದದ್ದೇ ಬ್ರಹ್ಮವು ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಅನಂತ ಶಬ್ದಗಳು ಅನ್ಯೋನ್ಯ ನಿಯಮ್ಯನಿಯಾಮಕಭಾವದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷಣಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಕಾರಣ ವೆಂದೂ ಚಿನ್ಮಾತ್ರವೆಂದೂ ಅಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವೆಂದೂ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತದೆಂದೂ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಅನಂತಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿವೆ, ವಿಶೇಷಣಗಳಲ್ಲ.

॥ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ॥